<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:x="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:exsl="http://exslt.org/common" xml:id="Paper-64">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>IMPACT : un dispositif de transcription et de commentaire de l'oral, pour l'enseignement et la recherche</title>
        <author>
          <name>
            <surname>Jacquin</surname>, <forename>Jérôme</forename>
          </name>
          <affiliation>Université de Lausanne</affiliation>
          <email>jerome.jacquin@unil.ch</email>
        </author>
        <author>
          <name>
            <surname>Gradoux</surname>, <forename>Xavier</forename>
          </name>
          <affiliation>Université de Lausanne</affiliation>
          <email>xavier.gradoux@unil.ch</email>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority/>
        <publisher>EPFL, Switzerland</publisher>
        <distributor>
          <name>EPFL Digital Humanities Laboratory</name>
          <address>
            <addrLine>GC D2 386</addrLine>
            <addrLine>Station 18</addrLine>
            <addrLine>CH-1015 Lausanne</addrLine>
            <addrLine>frederic.kaplan@epfl.ch</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <pubPlace>Lausanne, Switzerland</pubPlace>
        <address>
          <addrLine>EPFL</addrLine>
          <addrLine>CH-1015 Lausanne</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <p/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note type="abstract">La contribution vise à présenter un dispositif technopédagogique développé depuis 2011 dans le cadre d'un enseignement en Sciences du langage (analyse de conversations quotidiennes). Le dispositif en question prend la forme d'une interface web rassemblant dans un même espace de consultation et d'édition des données hétérogènes (source audio-visuelle, transcription de la source, divers commentaires métatextuels théoriques ou analytiques). Un tel dispositif facilite la constitution collaborative et émergente de bases de données orales et ainsi interroge le rapport des Humanités Digitales à l'enseignement et à la recherche.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>No source: created in electronic format.</p>
        <p>
          <date when="20140711"/>
          <time when="09:00:00"/>
        </p>
		<p n="session">6</p>
		<p n="room">413 - Amphimax</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords scheme="original" n="category">
          <term>Paper</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="original" n="subcategory">
          <term>Long Paper</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="original" n="keywords">
          <term>TIC</term>
          <term>dispositif hybride</term>
          <term>formation supérieure</term>
          <term>oralité</term>
          <term></term>
        </keywords>
        <keywords scheme="original" n="topic">
          <term>TIC pour l'enseignement et la recherche</term>
          <term></term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text type="paper">
    <front>
      <div>
        <p></p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p>Cette contribution vise à présenter IMPACT (Interface Multimédia: Présentation, Analyse, CommenTaire), un <hi rend="bold"><hi rend="bold">dispositif technopédagogique hybride</hi></hi>, c’est-à-dire mêlant apprentissage en présence et à distance (<ref target="n1" rend="sup">1</ref>) et visant l’amélioration du scénario pédagogique initial par l’usage de Technologies de l’Information et de la Communication (<ref target="n2" rend="sup">2</ref>). Plus généralement, la contribution entend situer le développement et l'utilisation de cette technologie dans une réflexion plus générale, celle des Humanités Digitales, sous l'angle spécifique du <hi rend="bold">rapport entre enseignement et recherche dans la constitution progressive de bases de données enrichies</hi>.</p>
    </div>
    <div>
        <head>1. Besoins initiaux</head>
        <p>L’enseignement qui a bénéficié du développement du dispositif s’inscrit dans le domaine des <hi rend="bold">Sciences du langage</hi> et entend introduire les étudiants à l’analyse de conversations quotidiennes (<ref target="n3" rend="sup">3</ref> ; <ref target="n4" rend="sup">4</ref> ; <ref target="n5" rend="sup">5</ref>). En tant que champ
disciplinaire, l’analyse conversationnelle insiste sur le <hi rend="bold">caractère mutuellement constitutif de l’analyse des données</hi> (les enregistrements tirés de conversations authentiques) <hi rend="bold">et de la production du discours
théorique</hi> (l’abstraction et la systématisation de régularités). L’analyse conversationnelle se veut
éminemment <hi rend="bold">descriptive</hi> et <hi rend="bold">inductive</hi>, privilégiant un <hi rend="bold">contact direct et constant aux données</hi> ainsi qu’une pratique de l’analyse attentive aux détails. Données et théorie apparaissent interdépendantes et il ne s’agit pas de négliger les premières au profit de la seconde. L’enseignement en question est semestriel et articule une partie "cours", où les enseignants sensibilisent les étudiants aux outils d’analyse en mobilisant de nombreux exemples, et une partie "travaux pratiques" à l’occasion de laquelle les étudiants s’approprient la matière en effectuant un enregistrement, en le transcrivant finement et en en proposant une analyse.</p>
        <p>L’obstacle majeur auquel était confronté le scénario pédagogique concerné résidait dans la <hi rend="bold">manipulation constante et fastidieuse de sources hétérogènes et dispersées</hi> (sources audio-visuelles, transcription d’extraits, analyses de ces extraits, documents théoriques), mais nécessaires et complémentaires. L’utilisation du CMS Moodle a certes permis de rassembler les fichiers sur un serveur centralisé et a favorisé l’émergence d’un apprentissage à distance. Elle n’a néanmoins pas facilité l’intégration des données : les différentes sources, dont la consultation nécessite à chaque fois un téléchargement, ne peuvent être traitées de manière synchronisée en raison des différences de formats et de types de fichiers. Ceci ralentit le processus, nuit à l’attention et donc rend le rapport aux données opaque sans gain réflexif ou pédagogique (<ref target="n6" rend="sup">6</ref>).</p>
    </div>
    <div>
        <head>2. Solutions trouvées</head>
        <p>Après avoir vérifié leurs intuitions sur un prototype d’interface rapidement assemblé par les ingénieurs
pédagogiques de leur institution, les enseignants ont déposé un projet au fond d’innovation pédagogique de
l’Université de Lausanne (www.unil.ch/fip). Il a abouti, en 2011, à la confection d’une <hi rend="bold">interface multimédia permettant de construire des fiches qui rassemblent dans un même espace de consultation et d’édition différentes ressources hétérogènes, telles qu’une source audiovisuelle, sa transcription et son analyse. Éditable (par les enseignants et les
étudiants) et visionnable (par internet ou par vidéoprojection) de partout et à tout moment </hi>(<ref target="n7" rend="sup">7</ref>), l’interface a apporté une plus-value ergonomique indéniable et appréciée par les utilisateurs.</p>
        <figure>
          <graphic url="DH2014_54_DH2014_54_impact-2"/>
          <p>Fig. 1: Exemple de fiche générée par IMPACT.</p>
        </figure>
        <p>Plus concrètement, IMPACT permet aux étudiants et aux enseignants de :</p>
        <list type="unordered">
          <item>Diffuser une source audio ou audio-vidéo dans son intégralité ou en en choisissant un extrait.</item>
          <item>Piloter la lecture de la source au clavier (lecture/pause; ralenti; retour de 2 sec.; rembobinage rapide).</item>
          <item>Transcrire la source ou un extrait en respectant les standards du domaine mais dans un canevas intuitif et ergonomique.</item>
          <item>Exporter la transcription ou en importer une existante.</item>
          <item>Synchroniser ou non le défilement de la transcription et de la source.</item>
          <item>Ajouter des commentaires textuels (théoriques ou analytiques).</item>
          <item>Joindre des documents PDF ou des images.</item>
          <item>Introduire un scénario pédagogique grâce à une logique d'étapes, permettant à l'enseignant d'évaluer progressivement le travail de l'étudiant.</item>
          <item>Coordonner chaque étape à un rendu de devoirs dans Moodle ou un message aux enseignants.</item>
        </list>
        <p>Pour davantage de détails, voir <ref target="n8" rend="sup">8</ref>.</p>
    </div>
    <div>
        <head>3. Evaluation pédagogique et impact pour la recherche</head>
        <p>De manière réflexive, l’élaboration d’une telle interface a également (<hi rend="italic">i</hi>) <hi rend="bold">enrichi le scénario pédagogique</hi> par la
réalisation de fiches d’enseignement (la matière du cours est segmentée en unités thématiques cohérentes,
articulant théorie et pratique) et de fiches d’étudiants (mise à disposition de la plate-forme pour présenter le
travail de recherche personnel), (<hi rend="italic">ii</hi>) <hi rend="bold">favorisé une relative autonomisation, saluée par les étudiants, de
l’enseignement vis-à-vis de la situation de co-présence</hi> (cette autonomisation serait compatible, à terme, avec un
apprentissage à distance) et (<hi rend="italic">iii</hi>) <hi rend="bold">influencé positivement la motivation et l'engagement des étudiants</hi>.</p>
        <p>Dans cette perspective, une enquête a été menée auprès des étudiants afin de déterminer dans quelle mesure l'utilisation du dispositif pour s'approprier les notions et réaliser les travaux avait modifié leur apprentissage et leur façon d'appréhender la matière. L'étude révèle, entre autres choses, que les <hi rend="bold">attentes des étudiants</hi> envers l'enseignement en présence sont modifiés par l'utilisation d'IMPACT, dans le sens où <hi rend="bold">l'exemplification et la problématisation des notions prennent le pas sur leur seule présentation</hi>. </p>
        <p>De l’utilisation croissante d’IMPACT dans le domaine de spécialisation – les Sciences du langage – a en outre émergé une réflexion plus générale sur <hi rend="bold">l’élaboration et l’interrogation de bases de données orales comme enjeu pédagogique</hi>. Quels sont les défis pédagogiques auxquels <hi rend="bold">l’oralité</hi> est actuellement confrontée ? Les <hi rend="bold"><hi rend="bold">Humanités Digitales</hi></hi> sont-elles prêtes à intégrer l’oralité, tant sous l’angle de la recherche que de l’enseignement ? Comment se donner les moyens de rendre compte de <hi rend="bold">l’hybridation progressive des dispositifs de communication contemporains</hi>, qui articulent de plus en plus finement oralité et scripturalité (<ref target="n9" rend="sup">9</ref>) ?</p>
        <p>Partant de ces trois questions, la comparaison des travaux réalisés dans IMPACT avec les <hi rend="bold">principales bases de données orales francophones</hi> (VALIBEL, ESLO, CLAPI<hi rend="bold">)</hi> s'avère intéressante, lorsqu'on considère ces différents outils sous l’angle spécifique de leur applicabilité pédagogique et particulièrement de la place qu’elles donnent à l’étudiantE. En outre, l'expérience d'IMPACT invite à voir dans quelle mesure un dispositif technopédagogique peut être adapté pour <hi rend="bold">des usages émergents et inattendus</hi>, dans le cas présent <hi rend="bold">la constitution progressive et collaborative, par les enseignants et les étudiants, de bases de données orales enrichies et disponibles pour la recherche</hi>.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="References">
        <listBibl>
          <bibl>
            <hi rend="bold">Charlier, B., Deschryver, N., &amp; Peraya, D.</hi> (2006). <hi rend="italic">Apprendre en présence et à distance : Une définition des dispositifs hybrides</hi>. Distances et savoirs, 4, 469–496.
          </bibl>
          <bibl>
            <hi rend="bold">Karsenti, T., &amp; Larose, F.</hi> (Eds.). (2001). <hi rend="italic">Les TIC… au coeur des pédagogies universitaires</hi>. Québec: Presses de l’Université du Québec.
          </bibl>
          <bibl>
            <hi rend="bold">Sacks, H., Schegloff, E. A., &amp; Jefferson, G.</hi> (1974). <hi rend="italic">A Simplest Systematics for the Organization of Turn-Taking for Conversation</hi>. Language, 50(4), 696–735.
          </bibl>
          <bibl>
            <hi rend="bold">Ten Have, P.</hi> (2007). <hi rend="italic">Doing Conversation Analysis</hi>. London: Sage.
          </bibl>
          <bibl>
            <hi rend="bold">Hutchby, I., &amp; Wooffitt, R.</hi> (2008). <hi rend="italic">Conversation Analysis</hi>. Cambridge: Polity Press.
          </bibl>
          <bibl>
            <hi rend="bold">Karsenti, T., &amp; Larose, F.</hi> (Eds.). (2001). <hi rend="italic">Les TIC… au coeur des pédagogies universitaires</hi>. Québec: Presses de l’Université du Québec.
          </bibl>
          <bibl>
            <hi rend="bold">Alessi, S. M., &amp; Trollip, S. R.</hi> (2001). <hi rend="italic">Multimedia for learning: methods and development</hi>. Boston: Allyn &amp; Bacon.
          </bibl>
          <bibl>
            <hi rend="bold">Gradoux, Xavier &amp; Jacquin, Jérôme</hi>, 2013, <hi rend="italic">Le projet IMPACT</hi>, disponible à l’adresse www.unil.ch/impact, accédé le 21 octobre 2013.
          </bibl>
          <bibl>
            <hi rend="bold">Lievrouw, L. A., &amp; Livingstone, S.</hi> (2006). <hi rend="italic">Handbook of new media: social shaping and social consequences - fully revised student edition</hi>. London: Sage.
          </bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
