<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:/remote/homed/saschmid/Desktop/teiConferenceAbstracts.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rend="paper">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">Codage des références et coréférences dans les
                    DHM</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename type="first">Florence</forename>
                        <surname>Bruneseaux</surname>
                        <affiliation>
                            <name type="org">CRIN-CNRS&amp;INRIA</name> Lorraine
                                <email>brunesea@loria.fr</email>
                        </affiliation>
                    </name>
                </author>
                <author>
                    <name>
                        <forename type="first">Laurent</forename>
                        <surname>Romary</surname>
                        <affiliation>
                            <name type="org">CRIN-CNRS&amp;INRIA</name> Lorraine
                                <email>romary@loria.fr</email>
                        </affiliation>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="1997">1997</date>
                <publisher>
                    <name>Queen's University</name>
                </publisher>
                <pubPlace>Kingston, Ontario</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="m">ACH/ALLC 1997</title>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name type="org">the secretarial staff in the Department of French Studies at
                        Queen's University</name>
                    <name>
                        <forename type="first">Greg</forename>
                        <surname>Lessard</surname>
                    </name>
                    <name>
                        <forename type="first"/>
                        <surname/>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>encoder</resp>
                    <name>
                        <forename type="first">Sara</forename>
                        <forename type="middle">A.</forename>
                        <surname>Schmidt</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://hcmc.uvic.ca/teiJournal/topicKeywords/">
                    <list>
                        <item/>
                        <item/>
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <div>
                    <head>0. Introduction</head>
                    <p>Les avantages d'une normalisation des ressources textuelles en format
                        électronique par l'utilisation de la TEI (Text Encoding Initiative) ont déjà
                        été présentés dans de nombreux articles<note n="1">1 Pour une introduction à
                            la TEI, se référer aux <title level="j">Cahiers de Gutemberg</title>
                            ndeg.24 juin 96 et pour plus d'informations, consulter Véronis J. et Ide
                            N.(1995) <title level="m">Text Encoding Initiative : Background and
                                Context</title>, Kluwer Academic Publishers.</note>. Cette
                        application de la norme SGML propose en effet des directives pour le codage
                        des textes en offrant plus de 500 éléments (et autant d'attributs)
                        permettant de décrire un document. Nous voudrions nous intéresser ici à un
                        type de document particulier, les dialogues homme-machine multimodaux
                        (parole et geste). Un codage de base pour l'ensemble des dialogues, et qui
                        peut être généralement réalisé automatiquement à partir d'une transcription
                        initiale correcte, doit mettre en évidence un certain nombre d'informations
                        parmi lesquelles le locuteur de chaque énoncé, les changements de tours de
                        parole, les pauses<note n="2">2 Une balise minimale permettant d'introduire
                            un énoncé sera de la forme :<lb/>&lt;u id="u1"
                            who="Sujet/Compère"&gt;... &lt;/u&gt;</note>.. A partir de
                        ce codage stable et indépendant du type d'étude que l'on voudra réaliser, il
                        serait souhaitable de mettre en évidence des phénomènes plus spécifiques au
                        niveau du contenu. Parmi ceux-ci, on peut considérer le problème de la
                        référence et plus généralement le problème de la relation pouvant exister
                        entre différents types de syntagmes syntagmes (nominaux et verbaux). En
                        effet, si on analyse un dialogue entre deux individus, il est important de
                        pouvoir dire si un segment de discours réfère à un objet particulier et si
                        son interprétation peut être faite directement ou si celle-ci dépend d'un
                        autre segment. Nous parlerons de coréférence lorsque deux segments renvoient
                        à un même objet dans une tâche<note n="3">3La notion de tâhe est liée au
                            fait que nous considérons des dialogues finalisés mais le codage est
                            généralisable à d'autres types de dialogues.</note>. Nous désirons faire
                        ici quelques propositions concernant le codage de la référence, mais les
                        choix que nous adopterons resteront malgré tout assez généraux afin de
                        pouvoir être appliqués à une plus large catégorie de dialogues qui ne
                        prennent pas nécessairement en compte le geste dans les transcriptions.
                        C'est pourquoi nos propositions de codage seront illustrées à la fois par
                        des exemples devenus classiques en linguistique et par des exemples issus
                        d'expérimentations de type Magicien d'Oz dans le domaine des dialogues
                        homme-machine. Après avoir présenté un codage de base pour la référence,
                        nous montrerons que la sélection d'un référent peut poser un certain nombre
                        de problèmes.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>1. Un codage de base pour la référence </head>
                    <p>Si au cours d'une conversation l'énoncé "passe moi <emph rend="italics">le
                            journal</emph>" s'adresse à un un individu précis, celui-ci devra être
                        capable d'identifier l'objet désigné afin de pouvoir le transmettre à son
                        interlocuteur. Le syntagme nominal "le journal" fait donc référence à un
                        objet précis. Nous verrons ultérieurement que la référence ne se limite pas
                        au domaine des objets mais concerne aussi entre autre les propriétés et les
                        actions. Suivant les recommendations de la TEI, nous coderons la référence
                        par l'utilisation de la balise &lt;rs&gt; et nous différencierons
                        chacune d'elles, en utilisant un attribut "type". Si maintenant nous nous
                        situons dans un DHM, et que nous désirons repérer automatiquement l'ensemble
                        des objets cités au cours d'un dialogue, il ne sera pas suffisant de trouver
                        l'ensemble des S.N. qui ont un sens lexical (descriptions définies ou
                        indéfinies, S.N. démonstratifs...). Même s'ils sont - à la différence des
                        pronoms - dotés d'une autonomie référentielle, cela ne nous indique pas s'il
                        coréfèrent ou non à des S.N. déjà apparus au cours du dialogue. C'est
                        pourquoi nous attribuerons une "key" à chacun des &lt;rs&gt; et
                        indiquerons ensuite - grâce à une balise &lt;link&gt; - le lien qui
                        existe entre deux objets<note n="4">4 La description des balises
                            &lt;rs&gt; et &lt;link&gt; se trouvent respectivement
                            dans la TEI aux paragraphes 6.4.1 et 14.1.1.</note>. Ainsi, nous
                        pourrons à la fois marquer la référence et indiquer entre autre les liens de
                        coréférence entre deux objets.</p>
                    <p>Ex.1 :<lb/>
                       <lb/> 
                       &lt;u id="u1" who="Sujet"&gt; Construire <emph rend="italics">la surface</emph> 
                       &lt;u id="u2" who="Compère"&gt; Opération effectuée. 
                       &lt;u id="u3" who="Sujet"&gt; Modéliser <emph rend="italics">la surface</emph>
                       <lb/>
                       <lb/> 
                       &lt;u id="u1" who="Sujet"&gt; Construire &lt;rs type="objet" key="<emph rend="bold">O1</emph>"&gt;la surface&lt;/rs&gt; &lt;/u&gt; 
                       &lt;u id="u2" who="Compère"&gt; Opération effectuée.&lt;/u&gt; 
                       &lt;u id="u3" who="Sujet"&gt;Modéliser &lt;rs type="objet" key="<emph rend="bold">O2</emph>"&gt;la surface&lt;/rs&gt; &lt;/u&gt; 
                       &lt;link type="coref" <emph rend="bold">targets="O2 O1"</emph>&gt;&lt;/link&gt;</p>
                    <p>Pour dire si les deux occurrences de "la surface" référent au même objet ou
                        non, on ne peut se limiter aux indications fournies par les énoncés. Il sera
                        quelques fois nécessaire de prendre en compte ce qui apparaît à l'écran.
                        Dans des exemples plus traditionnels, nous aurons plus facilement des
                        emplois d'anaphores mais le lien entre un pronom objet et l'objet auquel il
                        réfère pourra être indiqué de façon similaire. Reprenons le célèbre exemple
                        de Brown &amp; Yule (1983)<note n="5">5 Brown G. &amp; Yule G.
                            (1983) <title level="m">Discourse analysis</title>, Cambridge, Cambridge
                            University Press.</note>:</p>
                    <p>Ex.2 :
                        <lb/> 
                        Prenez <emph rend="italics">un poulet vif et bien gras</emph>. Tuez-<emph rend="italics">le</emph>, préparez-<emph rend="italics">le</emph> pour le four, coupez-<emph rend="italics">le</emph> en quatre et rôtissez-<emph rend="italics">le</emph> avec du thym pendant une heure.
                        <lb/> 
                        &lt;s&gt;Prenez &lt;rs type="objet" key="<emph rend="bold">O1</emph>"&gt;un poulet vif et bien gras&lt;/rs&gt;.Tuez- &lt;rs type="objet" key="<emph rend="bold">O2</emph>"&gt;le &lt;/rs&gt;, préparez- &lt;rs type="objet" 
                        key="<emph rend="bold">O3</emph>"&gt;le &lt;/rs&gt;pour le four, coupez- &lt;rs type="objet" key="<emph rend="bold">O4</emph>" &gt;le &lt;/rs&gt; en quatre et rôtissez- &lt;rs type="objet" key="<emph rend="bold">O5</emph>"&gt;le &lt;/rs&gt; avec 
                        du thym pendant une heure.&lt;/s&gt; 
                        &lt;link type="coref" <emph rend="bold">targets="O2 O1"</emph>&gt;&lt;/link&gt;
                        &lt;link type="coref" <emph rend="bold">targets="O3 O2"</emph>&gt;&lt;/link&gt; 
                        &lt;link type="coref" <emph rend="bold">targets="O4 O3"</emph>&gt;&lt;/link&gt;
                        &lt;link type="coref" <emph rend="bold">targets="O0 O4"</emph>&gt;&lt;/link&gt;</p>
                    <p>Dans "rôtissez-le", le pronom repéré par "key=O5" n'est pas seulement à
                        mettre en relation avec l'objet désigné par "un poulet vif et bien gras". On
                        sous-entend ici que le poulet a été tué, préparé, coupé. Ce choix permet de
                        montrer l'évolution des objets au cours de l'énoncé. En effet, nous faisons
                        référence à un objet tout en prenant en compte ses états successifs ;
                        l'objet de départ pouvant toujours être récupéré (il correspond à la
                        première occurrence, donc à la première "key" attribuée).</p>
                </div>
                <div>
                    <head>2. La complexité de la référence</head>
                    <p>Dans un dialogue multimodal, la référence à un objet ne se limite pas au
                        repérage des anaphores et de leur antécédent (Prenez <emph rend="italics">un
                            poulet</emph>. Tuez-<emph rend="italics">le</emph>). En effet, dans
                        certains cas, un geste peut accompagner la parole. Il faudra alors par
                        exemple pouvoir faire la différence entre des démonstratifs associés à une
                        désignation et ceux qui ne le sont pas. Ainsi, un énoncé E tel que "<emph
                            rend="italics">... la surface. ...Déplace cette surface.</emph>" sera
                        analysé différemment selon qu'il est accompagné ou non d'un geste. Alors que
                        dans le premier cas le recours à un antécédent ne s'impose pas pour définir
                        l'objet référé, dans le second cas, l'objet a du être identifié
                        précédemment.</p>
                    <p>Ex. 3:<lb/>
                       <lb/> 
                       &lt;u id="u1" who="Sujet"&gt;Peut-on tracer la surface entre <emph rend="italics">la ligne que je désigne là</emph> (+désignation) et <emph rend="italics">celle-ci</emph> (+designation)? &lt;/u&gt;
                        &lt;u id="u2" who="Compère"&gt;... Quel nom dois-je donner à la surface &lt;/u&gt; 
                        &lt;u id="u3" who="Sujet"&gt;Diapir1&lt;/u&gt;</p>
                    <p>Afin d'avancer dans la réflexion sur la possibilité de référence ou non entre
                        deux objets, nous proposons d'utiliser une balise que nous nommons
                        &lt;univers&gt; et qui désigne l'univers de référence dans lequel la
                        référence sera faite. Dans l'exemple suivant, les trois énoncés sont à
                        analyser dans un univers où trois ensembles distincts apparaissent : un
                        ensemble d'objets (dans lequel se trouve la surface citée), un ensemble de
                        couleurs disponibles et un ensemble de propriétés possibles pour l'objet
                        "surface" (<emph rend="italics">la couleur de la surface</emph>). </p>
                    <p>Ex. 4 :<lb/>
                        <lb/> &lt;u id="u1" who="Sujet"&gt; Changer la couleur de la surface. 
                        &lt;u id="u2" who="Compère"&gt; Quelle couleur désirez-vous ? 
                        &lt;u id="u3" who="Sujet"&gt; Bleu.</p>
                    <p>Cet exemple met en évidence l'une des relations possibles entre N1 et N2 dans
                        le syntagme [N1 de N2]. Il s'agit de la relation entre une propriété et un
                        objet. Au niveau des syntagmes désignant des objets, nous avons vu le cas ou
                        le lien reliant deux objets était de type coréférence. Afin d'être
                        exhaustif, la balise &lt;link&gt; devra permettre de décrire
                        l'ensemble des liens possibles entre deux objets : relation entre une partie
                        et un tout (<emph rend="italics">la mine du crayon</emph>), entre un
                        contenant et un contenu (<emph rend="italics">les points de la
                            surface</emph>)... </p>
                    <p>Les syntagmes nominaux qui nous ont permis d'illustrer la référence
                        désignaient jusqu'ici des objets, or, le sens lexical de certains S.N.
                        indique clairement qu'il ne s'agit plus d'une référence à des objets mais à
                        des actions.</p>
                    <p>Ex. 5 :<lb/>
                      <lb/> 
                      &lt;u id="u1" who="Sujet"&gt;<emph rend="italics">Faire un zoom avant</emph>. 
                      &lt;u id="u2" who="Compère"&gt; Bien reçu. Opération effectuée. <emph rend="italics">Le résultat</emph> vous convient-il ? 
                      &lt;u id="u3" who="Sujet"&gt;Oui. 
                     <lb/>
                     <lb/> 
                      &lt;u id="u1" who="Sujet"&gt;&lt;rs type="action" key="A1"&gt;Faire un zoom avant&lt;/rs&gt;.&lt;/u&gt;
                      &lt;u id="u2" who="Compère"&gt; 
                      &lt;seg id="u2seg1"&gt; Bien reçu. 
                      &lt;seg id="u2seg2"&gt; Opération effectuée. 
                      &lt;seg id="u2seg3"&gt; &lt;ref type="action" key="R1" target="A1"&gt;Le résultat&lt;/ref&gt; vous convient-il ? &lt;/u&gt; 
                      &lt;u id="u3" who="Sujet"&gt;Oui.&lt;/u>&gt;</p>
                    <p>Alors que dans cet exemple il est assez facile de faire la relation entre "le
                        résultat" et la prédication précédente ("faire un zoom"), le problème se
                        compliquera très vite avec des énoncés qui ne permettent pas de délimiter
                        clairement la liste des actions à réitérer. Nous empruntons l'exemple
                        suivant à Hill<note n="6">6 Hill (1972) cité par Falzon (1986, p23)</note>
                        lequel aborde le problème de "recommencer" avec l'exemple des instructions
                        portées sur une bouteille de shampooing.</p>
                    <p>Ex. 6 :<lb/>
                     <lb/> 
                       "Pour de bons résultats, mouillez les cheveux à l'eau chaude. 
                       Faites pénétrer doucement la première application. 
                       Rincez abondamment et <emph rend="italics">recommencez</emph>."</p>
                    <p>Lui aussi se demande à partir d'où il est nécessaire de recommencer ? Les
                        cheveux sont déjà mouillés (on ne peut donc recommencer à partir de là). La
                        première application a déjà été réalisée (on ne peut donc non plus la
                        recommencer). Donnant ces arguments, il en déduit que le prédicat ne peut
                        s'appliquer qu'à "rincer abondamment" et conclut que l'on obtient une boucle
                        sans fin. Cependant, comme le remarque Falzon<note n="7">7 Falzon P. (1986)
                            Langages opératifs et compréhension opérative, Thèse, Paris 5.</note>
                        (1986, p.26) " ce texte en langage naturel, en dépit des remarques de Hill,
                        n'est certainement pas ambigu pour un être humain. " Au regard du contexte,
                        seul le shampooing peut permettre de rendre propres des cheveux sales. De
                        plus, certains éléments de l'énoncé (tel que le choix de l'adjectif
                        "première") guident l'interprétation. Pour décider à quel ensemble d'actions
                        un énoncé fait référence, il sera donc non seulement nécessaire de
                        structurer les actions en groupes d'actions mais il faudra peut-être aussi
                        de prendre en compte des éléments plus fins dans le dialogue et qui pourront
                        guider le choix définitif.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>3. Conclusion</head>
                    <p>Comme nous l'avons signalé déjà dans l'introduction, si une partie du codage
                        peut être réalisé automatiquement, marquer la référence dans les dialogues
                        demande un jugement de la part du codeur et doit donc être fait
                        manuellement. Le souhait de Karttunen<note n="8">8 Karttunen L. (1976)
                            "Discourse referents" in McCawley J.D. (ed) <title level="m">Syntax and
                                Semantics 7 : Notes from the Linguistic Underground</title>.
                            New-York, Academic Press, 363-385.</note> de repérer automatiquement des
                        individus d'un texte et les coréférences associées n'est pas encore
                        réalisé.</p>
                    <p>La proposition que nous avons faite au niveau du codage se veut simple :
                        toutes les chaînes de référence sont notées par la seule balise
                        &lt;rs&gt;. Le lien existant entre deux &lt;rs&gt; est
                        ensuite précisé dans une balise &gt;link&lt;. Nous distinguons les
                        différents types de référence à l'intérieur de &lt;rs&gt; (ex.
                        &lt;rs type="objet/action...&gt;) ainsi que les différents types de
                        lien. L'idée la plus intéressante et qui nous a permis d'aller au-delà des
                        cas simples (où l'antécédent d'un pronom est repérable dans un environnement
                        textuel très proche), consiste à introduire une balise
                        &lt;univers&gt; dans le codage. Tel qu'il a été défini ici, un
                        univers a pour fonction de décrire la liste des individus ou objets
                        accessibles au moment de l'analyse. Ainsi, si une référence (ou coréférence
                        à un objet déjà nommé) est possible, le référent devra être puisé parmi la
                        liste des candidats potentiels. Sans vouloir résoudre tous les cas
                        d'ambiguïtés, ceci nous permettra au moins de proposer des candidats
                        potentiels pour l'interprétation de certains groupes nominaux.</p>
                    <p>Les propositions faites dans ce document sont actuellement appliqués au
                        codage de corpus de type dialogue homme-machine possédés au CRIN et en
                        particulier au corpus GOCAD<note n="9">9 Corpus réalisé dans le domaine de
                            la géologie sur la base du logiciel <ref
                                target="http://medoc.ensg.u-nancy.fr/GOCAD/gocad.html"
                                >Gocad</ref> et dont certains exemples étaient extraits.</note>
                        Cependant, noter par un codage spécifique les références dans un texte ne
                        suffit pas s'il n'existe pas d'outil pour le manipuler. Pour répondre à ce
                        besoin, le CRIN a développé un environnement <emph rend="italics"
                            >XCorpus</emph><note n="10">10 <ptr
                                target="http://www.loria.fr/Projet/XCorpus"/></note> permettant non
                        seulement la manipulation de corpus textuels en SGML mais aussi l'édition et
                        la gestion de corpus mono et multilingues afin d'effectuer entre autre des
                        opérations d'alignement, de calculs statistiques, sur le lexique...</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
