<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:/remote/homed/saschmid/Desktop/teiConferenceAbstracts.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rend="panel">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">Theories of Meaning and the Electronic Text / Théories
                    du sens et les textes électroniques</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename type="first">William</forename>
                        <surname>Winder</surname>
                        <affiliation>
                            <name type="org">University of British Columbia</name>
                            <email>winder@unixg.ubc.ca</email>
                        </affiliation>
                    </name>
                </author>
                <author>
                    <name>
                        <forename type="first">Ray</forename>
                        <surname>Siemens</surname>
                        <affiliation>
                            <name type="org">University of British Columbia</name>
                            <email>siemens@unixg.ubc.ca</email>
                        </affiliation>
                    </name>
                </author>
                <author>
                    <name>
                        <forename type="first">Michel</forename>
                        <surname>Lenoble</surname>
                        <affiliation>
                            <name type="org">Université de Montréal</name>
                            <email>lenoblem@ERE.UMontreal.CA</email>
                        </affiliation>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="1997">1997</date>
                <publisher>
                    <name>Queen's University</name>
                </publisher>
                <pubPlace>Kingston, Ontario</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="m">ACH/ALLC 1997</title>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name type="org">the secretarial staff in the Department of French Studies at
                        Queen's University</name>
                    <name>
                        <forename type="first">Greg</forename>
                        <surname>Lessard</surname>
                    </name>
                    <name>
                        <forename type="first"/>
                        <surname/>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>encoder</resp>
                    <name>
                        <forename type="first">Sara</forename>
                        <forename type="middle">A.</forename>
                        <surname>Schmidt</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://hcmc.uvic.ca/teiJournal/topicKeywords/">
                    <list>
                        <item>interpretative theory</item>
                        <item>hypertext</item>
                        <item>reading/writing</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <div>
                    <p>Does the electronic text lead us to think, interpret, or read in new ways?
                        Does the meaning we find in an electronic text differ in any way from the
                        meaning of printed texts? Is the electronic text a new theoretical object,
                        or is it simply made of same basic stuff as printed text, but wrapped in a
                        flashier package? Can traditional approaches to text analysis and
                        interpretation be applied with minor adjustment to electronic texts or are
                        radically new theories needed?</p>
                    <p>This session will focus on what might make the electronic text a new objet of
                        study for interpretative semantics. We will investigate how traditional
                        theoretical approaches can be adapted, or not, to the electronic medium, and
                        how the development of theory is being shaped, or not, by the new
                        medium.</p>
                    <p>The new medium is characterized by a plethora of new techniques, but it is
                        uncertain that such techniques will lead to any fundamental revision of our
                        theoretical presuppositions about the nature of text. In other words, while
                        it is clear that the electronic medium offers novel ways to look at textual
                        data, one could argue that those techniques do not lead, even collectively,
                        to any profoundly new understanding of texts or their meaning. In this
                        session we will address the question: Is the electronic text theoretically
                        neutral, open to any and all theories of text, or does it contain a bias and
                        the germ of a new theoretical orientation?</p>
                    <p>Le texte électronique nous amène-t-il à penser, à interpréter ou à lire
                        autrement? Le sens qu'on trouve dans le texte électronique se distingue-t-il
                        du sens des textes imprimés? Le texte électronique est-il un nouvel objet
                        théorique, ou est-il formé de la même matière première que le texte imprimé,
                        et simplement enveloppé dans un emballage plus attrayant? Les approches
                        traditionnelles de l'analyse textuelle s'appliquent-elles aux textes
                        électroniques sans grand changement ou est-ce qu'on a besoin de nouvelles
                        théories?</p>
                    <p>Cette séance sera centrée sur ce qui semble faire du texte électronique un
                        nouvel objet d'étude pour la sémantique interprétative. Nous étudierons la
                        façon dont les approches théoriques traditionnelles peuvent être adaptées au
                        médium électronique, et que le développement des théories se laisse
                        actuellement influencé par le support électronique, ainsi que les échecs
                        inévitables dans ce domaine.</p>
                    <p>Le médium électronique se caractérise par une multitude de nouvelles
                        techniques, mais il n'est pas certain que celles-ci nous amèneront à réviser
                        nos présuppositions sur la nature du texte. Autrement dit, alors qu'il est
                        évident que le médium électronique offre de nouvelles façons de voir les
                        données textuelles, on pourrait soutenir que ces techniques, quel que soient
                        leur nombre, ne nous amènent pas à une nouvelle compréhension approfondie
                        des textes ou de leur sens. La question que nous traiterons dans cette
                        séance est: Le texte électronique occupe-t-il un champ qui est neutre et
                        ouvert à n'importe quelle approche à la théorie des textes, ou contient-il
                        une orientation théorique implicite et la germe d'une nouvelle théorie du
                        texte?</p>
                </div>
                <div type="EmbeddedDoc">
                    <div>
                        <head>"A worlde of wordes": Conceptions of Textual Organisation in the
                            Electronic Medium, or, The Dynamic Text as Hypertext</head>
                        <p rend="presenter">R. G. Siemens</p>
                        <div>
                            <p>Arguing initially with the metaphor suggested by the title of John
                                Florio's early modern bilingual dictionary, entitled <title
                                    level="m">A worlde of wordes</title> (London, 1598), I urge that
                                our current notion of hypertextuality -- at least that as expressed
                                by its most frequent implementations -- is really quite far from the
                                limits of the medium as expressed by theories which address
                                hypertextuality. The actual implementations of hypertextual theory
                                with which many of us deal are much less than they should be; as a
                                consequence, the potential offered by the new world of words
                                represented by the textual information housed in electronic form,
                                and the relationships extant within that information, remains
                                largely unrealised.</p>
                            <p> By drawing on elements central to hypertextual theory that are
                                well-accepted by those who have embraced the idea of the dynamic
                                text -- yet which are too infrequently deployed in today's
                                electronic academic environment -- and by coupling these with a very
                                literal interpretation of the concept of intertextuality, I urge
                                that we can no longer overlook the power of what is purely textual,
                                in the hypertextual document, as a guide to the relationships
                                existing among materials which are textual or extra-textual.</p>
                            <p>Rather than viewing the `hypertextual' associations of materials
                                based on relationships which are established by authors and editors
                                through hard-wired links, I argue that we should be considering
                                instead the ways in which textual elements of electronic materials
                                already relate explicitly to one another -- through the very words
                                with which texts are comprised. Finally, I propose that the way in
                                which such hypertextual/intertextuality might be best achieved is
                                through a set of newly designed software tools which draw upon the
                                principles of those which have been successfully used in association
                                with the dynamic text, but which allow analysis over corpuses of
                                text limited only by the breadth of the new world of words provided
                                us by the internet.</p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div type="EmbeddedDoc">
                    <div>
                        <head>Le drôle d'oiseau de Flaubert: la problématique du perroquet dans la
                            base de données ARTFL</head>
                        <p rend="presenter">William Winder</p>
                        <div>
                            <div>
                                <p>Un enjeu important de la critique informatisée est de comprendre
                                    comment les principes de la critique littéraire traditionnelle
                                    peuvent être évalués, réinterprétés et traduits sur support
                                    électronique. Il ne s'agit pas de démontrer que la critique
                                    traditionnelle soit erronée dans ses principes. Au contraire,
                                    une des voies des plus prometteuses de l'analyse textuelle
                                    électronique consiste à pousser ces principes traditionnels
                                    jusqu'à leurs conséquences ultimes (cf. Léon et Marandin). En
                                    même temps, il faut reconnaître que l'usage de nouveaux outils,
                                    tels que les bases de données textuelles, demande un effort
                                    d'adaptation tout aussi bien au niveaux théorique que pratique.
                                    En traduisant le discours traditionnel de la critique en un
                                    nouveau discours électronique, on s'aperçoit qu'il prend un
                                    nouveau sens, et nous amène à aborder de nouvelles
                                    problématiques. Autrement dit, une traduction n'est jamais
                                    totalement innocente; elle est toujours tendancieuse.</p>
                                <p>Nous présentons ici quelques-unes de ces tendances et nous
                                    cherchons à en évaluer les mérites. Nous confrontons la pratique
                                    de l'exploitation des bases de données textuelles avec la
                                    réflexion théorique sur l'intertexte, en essayant de comprendre
                                    comment les deux se complètent.</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>A la recherche des perroquets du 19e siècle</head>
                                <p>Dans une acception sémiotique de l'intertexte, tout système de
                                    signes peut être cité pour expliquer l'interprétation d'un texte
                                    et sa généalogie. Ainsi, Rastier remarque à propos de
                                    l'interprétation critique:<cit rend="block">
                                        <quote>Toute connaissance issue d'une autre discipline est
                                            non seulement licite mais requise, dès lors qu'elle
                                            permet d'actualiser une relation sémantique conforme
                                            avec la cohésion du texte et les normes de son
                                                genre.<bibl>(Rastier 7)</bibl></quote>
                                    </cit></p>
                                <p>Autrement dit, puisque le texte est inséré dans une constellation
                                    de systèmes de signification, il faut mobiliser les
                                    connaissances diverses pour suivre le fil de la logique
                                    textuelle. C'est pourquoi il est légitime pour un critique comme
                                    Yves Bonnefis d'invoquer la peinture du 19e siècle pour
                                    expliquer la source du perroquet d'<title level="a">Un coeur
                                        simple</title>:<cit rend="block">
                                        <quote>Un vol de perroquets s'abat sur la peinture du XIXe
                                            siècle. Tout commence vers 1825.... </quote>
                                        <bibl>(Bonnefis 66)</bibl>
                                    </cit></p>
                                <p>Tout de suite décriée, l'oeuvre [le tableau de Manet, appelé "La
                                    femme au perroquet"] excite les plus vives colères. Du moins le
                                    succès de scandale qu'elle obtient apporte-t-il une confirmation
                                    à l'hypothèse que c'est bien une peinture, le tableau de Manet,
                                    et à travers celui-ci les tableau de Courbet et de Delacroix,
                                    qui est à l'origine de l'argument d'<title level="a">Un coeur
                                        simple</title>, Flaubert remontant à la source d'une
                                    fascination collective, lui dont la fascination est le tourment,
                                    lui qui a fait de la fascination <emph rend="italics">son
                                        objet</emph>. (Bonnefis 67-68)</p>
                                <p>Selon Bonnefis, l'intertexte d'<title level="a">Un coeur
                                        simple</title> serait un signe tiré d'un autre système
                                    sémiotique, le tableau de Manet -- Félicité serait ainsi la
                                    "femme au perroquet" de la littérature. Bien sûr, une base de
                                    données comme ARTFL n'offre pas de renseignement direct sur la
                                    peinture, mais si l'hypothèse de Bonnefis est juste, on peut
                                    s'attendre à ce que d'autres "perroquets" de ce scandale
                                    émigrent vers d'autres textes du 19ème. Nous regarderons donc
                                    comment les critiques interprètent ce perroquet célèbre, et en
                                    même temps nous chercherons à savoir dans quelle mesure leurs
                                    appréciations sont vérifiables ou même confirmées par les
                                    données, certes partielles, mais sûres de ARTFL. En effet, une
                                    recherche dans ARTFL révèle une quantité de "perroquet(s)";
                                    est-ce qu'ils nous permettent d'affirmer avec Bonnefis qu'un vol
                                    de perroquets s'abat sur les textes du 19ème?</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>Signifiants à la recherche de signifiés: les perroquets se
                                    répondent</head>
                                <p>Une des difficultés des plus manifestes qu'on recontre quand on
                                    adapte la notion d'intertexte au média électronique, c'est le
                                    problème de la <emph rend="italics">démultiplication</emph>;
                                    tout signe a le don d'ubiquité qu'il dérive de son statut de
                                    type logique. Ce problème se manifeste partout où on cherche à
                                    comprendre les signes. Julien Barnes, dans son <title level="m"
                                        >Flaubert's Parrot</title>, en donne une illustration
                                    élégante dans un domaine archi-traditionnel de la recherche
                                    biographique.</p>
                                <p>Geoffrey Braithwaite, le protagoniste de <title level="m"
                                        >Flaubert's Parrot</title>, va à Rouen quelques 100 ans
                                    après la mort de Flaubert, à la recherche du perroquet empaillé
                                    que Flaubert avait gardé si longtemps sur sa table de travail.
                                    Braithwaite y découvre en fait deux perroquets: l'un à la maison
                                    familiale de Flaubert, à Croisset, et l'autre au musée de
                                    l'hôpital de Rouen. Il explique ainsi sa déception à la
                                    découverte du deuxième perroquet:<cit rend="block">
                                        <quote>The writer's voice -- what makes you think it can be
                                            located that easily? Such was the rebuke offered by the
                                            second parrot.</quote>
                                        <bibl>(Barnes 22)</bibl>
                                    </cit></p>
                                <p>A la fin de ses efforts pour décider lequel des deux était le
                                    véritable perroquet de Flaubert, il découvre que ces deux ont
                                    été choisis parmi une cinquantaine de perroquets au Musée
                                    d'Histoire Naturelle de Rouen. Le livre et sa quête pour le vrai
                                    perroquet de Flaubert terminent lors d'une visite
                                    (hitchcockienne!) au musée:<cit rend="block">
                                        <quote>
                                            <p>Everywhere I looked there were birds. Shelf after
                                                shelf of birds, each one covered in a sprinkling of
                                                white pesticide. I was directed to the third aisle.
                                                I pushed carefully between the shelves and then
                                                looked up at a slight angle. There, standing in a
                                                line, were the Amazonian parrots. Of the original
                                                fifty only three remained. Any gaudiness in their
                                                colouring had been dimmed by the dusting of
                                                pesticide which lay over them. They gazed at me like
                                                three quizzical, sharp-eyed, dandruff-ridden,
                                                dishonourable old men. They did look --I had to
                                                admit-- a little cranky. I stared at ten for a
                                                minute or so, and then dodged away.</p>
                                            <p>Perhaps it was one of them.</p>
                                        </quote>
                                        <bibl>(Barnes 190)</bibl>
                                    </cit>
                                </p>
                                <p>ARTFL, comme un gardien bienveillant du Musée de la littérature,
                                    nous amène jusqu'au rayon des perroquets. On y en trouve 750; on
                                    a envie, comme Braithwaite, de se sauver. Comment savoir lequel
                                    est le "vrai" intertexte d'<title level="a">Un coeur
                                        simple</title>? C'est cette question de la démultiplication
                                    de l'information, du trop plein des données de recherche, que le
                                    nouveau média pose avec insistance à la théorie de
                                    l'intertextualité.</p>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography">
                        <head>Ouvrages cités</head>
                        <listBibl>
                            <biblStruct type="book">
                                <monogr>
                                    <author>
                                        <name>
                                            <forename type="first">Julien</forename>
                                            <surname>Barnes</surname>
                                        </name>
                                    </author>
                                    <title level="m">Flaubert's Parrot</title>
                                    <imprint>
                                        <pubPlace>London</pubPlace>
                                        <publisher>Pan Books (Picador)</publisher>
                                        <date when="1984">1984</date>
                                    </imprint>
                                </monogr>
                            </biblStruct>
                            <biblStruct type="journalArticle">
                                <analytic>
                                    <author>
                                        <name>
                                            <forename type="first">Philippe</forename>
                                            <surname>Bonnefis</surname>
                                        </name>
                                    </author>
                                    <title level="a">Exposition d'un perroquet</title>
                                </analytic>
                                <monogr>
                                    <title level="j">Revue de sciences humaines</title>
                                    <imprint>
                                        <biblScope type="vol">53</biblScope>
                                        <biblScope type="issue">181</biblScope>
                                        <biblScope type="pp">59-78</biblScope>
                                        <date when="1981">1981</date>
                                    </imprint>
                                </monogr>
                            </biblStruct>
                            <biblStruct type="journalArticle">
                                <analytic>
                                    <author>
                                        <name>
                                            <forename type="first">J.</forename>
                                            <surname>Léon</surname>
                                        </name>
                                    </author>
                                    <author>
                                        <name>
                                            <forename type="first">J.-M.</forename>
                                            <surname>Marandin</surname>
                                        </name>
                                    </author>
                                    <title level="a">Sarrasine revisited: A perspective in text
                                        analysis</title>
                                </analytic>
                                <monogr>
                                    <title level="j">Computers and the Humanities</title>
                                    <imprint>
                                        <biblScope type="vol">20</biblScope>
                                        <biblScope type="issue">3</biblScope>
                                        <biblScope type="pp">217-224</biblScope>
                                        <date when="1986">1986</date>
                                    </imprint>
                                </monogr>
                            </biblStruct>
                            <biblStruct type="book">
                                <monogr>
                                    <author>
                                        <name>
                                            <forename type="first">François</forename>
                                            <surname>Rastier</surname>
                                        </name>
                                    </author>
                                    <title level="m">Sens et textualité</title>
                                    <imprint>
                                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                                        <publisher>Hachette</publisher>
                                        <date when="1989">1989</date>
                                    </imprint>
                                </monogr>
                            </biblStruct>
                        </listBibl>
                    </div>
                </div>
                <div type="EmbeddedDoc">
                    <div>
                        <head>Révolution textuelle</head>
                        <p rend="presenter">Michel Lenoble</p>
                        <div>
                            <p>Le texte a connu, au cours des 20 dernières années, un lent
                                glissement du monde de l'imprimé au monde électronique. Cette
                                évolution qui, au départ, ne devait être qu'un transfert des
                                textes-papier sur un nouveau médium, s'est rapidement muée en une
                                redéfinition de l'écriture (scriptorium électronique). L'évolution
                                s'est ensuite métamorphosée en révolution avec l'apparition des
                                littératures informatiques (gérées ou générées par ordinateur). Nous
                                tracerons à grands traits les étapes de la révolution textuelle et
                                proposerons une typologie des textes sur support électronique.</p>
                            <p>Nous aborderons ensuite les effets les plus évidents que la
                                révolution textuelle a eu sur la fonction auteur et la fonction
                                lecteur et évaluerons les modifications qu'ont entraînées la
                                redéfinition du texte sur les comportements de lecture, en discutant
                                des mérites des théories de Chartier, Nunberg et McKenzie sur cette
                                question.</p>
                            <p>Nous souhaitons, par après, mettre en lumière les impacts plus
                                subtils de cette révolution sur les recherches littéraires: d'abord,
                                montrer comment les fondements épistémologiques des écoles de
                                théorie littéraire sont mis à la question; ensuite, indiquer dans
                                quelle mesure les approches traditionnelles de recherche littéraire
                                doivent revoir drastiquement leur positionnement théorique; enfin,
                                constater à quel point un recentrement, un déplacement et une
                                redéfinition des objets, des méthodes et des heuristiques sont dans
                                certains cas incontournables.</p>
                            <p>En conclusion, nous tenterons d'esquisser le nouveau visage des
                                recherches en littérature à l'ère électronique, de voir leurs
                                nouvelles épistémès, leurs nouveaux champs de juridiction.</p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
