<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:/remote/homed/saschmid/Desktop/teiConferenceAbstracts.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rend="poster/demo">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">Cocteau multimédia</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename type="first">Johanne</forename>
                        <surname>Bénard</surname>
                        <affiliation>Études françaises, <name type="org">Queen's University</name>
                            <email>benardj@qsilver.queensu.ca</email>
                        </affiliation>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="1997">1997</date>
                <publisher>
                    <name>Queen's University</name>
                </publisher>
                <pubPlace>Kingston, Ontario</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="m">ACH/ALLC 1997</title>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name type="org">the secretarial staff in the Department of French Studies at
                        Queen's University</name>
                    <name>
                        <forename type="first">Greg</forename>
                        <surname>Lessard</surname>
                    </name>
                    <name>
                        <forename type="first"/>
                        <surname/>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>encoder</resp>
                    <name>
                        <forename type="first">Sara</forename>
                        <forename type="middle">A.</forename>
                        <surname>Schmidt</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://hcmc.uvic.ca/teiJournal/topicKeywords/">
                    <list>
                        <item>Littérature</item>
                        <item>enseignement</item>
                        <item>multimédia</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <div>
                    <head>1. Introduction</head>
                    <p>Je voudrais présenter ici un module informatisé destiné à l'enseignement de
                        la littérature. Ce document, qui a été créé et testé au cours des deux
                        dernières années, en est toujours au stade expérimental. Or, bien que son
                        utilisation continue de susciter des questions sur le rôle de l'informatique
                        dans l'enseignement des humanités, et plus spécifiquement des études
                        littéraires, l'expérience aussi bien que la réflexion qui l'a accompagnée
                        m'autorisent déjà à faire certaines propositions.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>2. Description du module</head>
                    <p>Je dois préciser d'abord que ce module littéraire n'est qu'un des volets d'un
                        document tripartite qui comprend une partie visant l'enseignement du
                        français langue seconde et une partie utilisée dans un cours de
                            linguistique.<note n="1">Le projet dans son ensemble, qui a été
                            subventionné par le Curriculum Development Fund de Queen's University
                            (pour le développement et l'exploration des nouvelles technologies dans
                            l'enseignement), implique deux autres professeurs: Christiane
                            Fleig-Hamm, pour le français langue seconde, et Greg Lessard pour la
                            linguistique.</note> Il a été créé en ciblant une clientèle spécifique,
                        soit les étudiants d'un cours d'introduction à la littérature française et
                        québécoise de deuxième année de Queen's, qui, bien qu'anglophones pour la
                        majorité, ont une assez bonne maîtrise du français. Le texte choisi, qui
                        fait partie du programme du cours, est un roman de Jean Cocteau: <title
                            level="m">Les Enfants terribles</title> (Paris: Grasset, 1925). Il
                        s'agit donc essentiellement d'un document de référence, qui sert d'appoint
                        aux séances régulières de cours et permet à l'étudiant de poursuivre
                        l'exploration du texte de façon individuelle. Le module comporte deux
                        sections distinctes: une partie multimédia, avec des documents visuels et
                        audio qui donnent des informations contextuelles, puis une partie axée sur
                        l'interactivité, avec l'étude d'un extrait du roman.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>3. Le multimédia</head>
                    <p>Le choix de Cocteau n'est pas arbitraire. Pour autant que l'on donne au terme
                        un sens large, on pourrait dire que cet écrivain français du début du siècle
                        pratiquait déjà le «multimédia». Non seulement Cocteau s'adonnait-il à tous
                        les genres littéraires (poésie, roman et théâtre), mais encore explorait-il
                        plusieurs médias: la peinture et le cinéma, qui lui ont valu une oeuvre
                        importante, de même que la danse et la musique, qui lui ont inspiré des
                        collaborations multiples avec d'autres artistes. Dans une première section
                        du module, on trouvera ainsi une bio-bibliographie partielle (allant de
                        1889, année de la naissance de l'auteur, à 1925, date de la publication du
                        roman étudié) qui permet de mesurer le caractère multiforme de l'oeuvre. De
                        façon très modeste, je me suis contentée par ailleurs d'insérer quelques
                        dessins de Cocteau. Idéalement, on trouverait dans cette partie divers liens
                        nous faisant accéder à des extraits de films, de musique ou d'opéra. Mais il
                        n'est pas sûr que cela soit possible dans un avenir immédiat, à cause des
                        limites imposées par la technologie (je pense surtout aux documents vidéo
                        pour lesquels nous ne disposons pas le plus souvent d'une mémoire
                        suffisante) et à cause de la délicate question des droits d'auteur.</p>
                    <p>En fait, j'ai pu constater la difficulté d'obtenir des permissions pour la
                        reproduction de deux documents audio du module.<note n="2"> Selon une
                            entente entre l'université et la plupart des maisons d'éditions, il est
                            toutefois possible de reproduire jusqu'à 10% d'un texte écrit.</note> Au
                        moment de la rédaction de ce résumé, toutes les questions de droit n'ont
                        d'ailleurs pas été réglées. Il y a d'abord la chanson "Make believe" (tirée
                        de la comédie musicale <title level="m">Show Boat</title>), «sous
                        l'obsession» de laquelle Cocteau déclare, dans son journal <title level="m"
                            >Opium</title> (Paris: Stock, 1930), avoir écrit <title level="m">Les
                            Enfants terribles</title>, puis une adaptation radiophonique du roman
                        par Agathe Mella (datant de 1947) dans laquelle a joué l'auteur. Je ne serai
                        pas la première du reste à rendre compte du caractère fastidieux des
                        demandes d'autorisation de reproduction de documents. Le jeu en vaut-il la
                        chandelle?</p>
                    <p>S'il s'agissait simplement d'enjoliver le texte de Cocteau, il ne fait aucun
                        doute que l'entreprise n'en vaudrait pas la peine. C'est ainsi que je ne
                        donne pas le même poids aux deux documents audio que j'ai intégrés. Il
                        serait souhaitable, certes, que l'audition de "Make believe" puisse susciter
                        chez l'étudiant une réflexion sur le processus de création et amener une
                        étude comparative des thèmes de la chanson et du roman. Mais l'expérience
                        m'a démontré que cette chanson, en partie peut-être à cause de ces
                        connotations populaires, avait plutôt pour effet d'éloigner l'étudiant du
                        roman de Cocteau. C'est d'ailleurs l'un des dangers du multimédia que de
                        donner l'impression d'alléger le texte littéraire en le présentant parmi des
                        documents qui peuvent paraître plus accessibles. Les différentes promenades
                        à l'intérieur du module nous feraient dès lors tourner autour du texte
                        principal, sans nous inciter à y entrer. L'ordinateur dans ce cas nuirait
                        plus à l'enseignement de la littérature qu'il ne le servirait. Quant à
                        l'adaptation radiophonique, du fait probablement de son caractère inusité
                        (du moins pour l'étudiant des années 90 qui n'a pas l'habitude de ce genre
                        d'utilisation de la radio), et de sa ressemblance au texte de Cocteau, elle
                        semble heureusement n'avoir pas eu le même effet de diversion.</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit, tout peut être et devrait être récupéré dans la salle de
                        classe, où l'on peut faire retour sur l'exploration individuelle du module.
                        C'est à mon avis une façon de contrecarrer les deux effets négatifs du
                        «médium» ordinateur pour l'enseignement de la littérature, soit ce que
                        j'appellerais le nivellement de l'information (tous les documents se valent,
                        voire sont substituables) et sa dilution (les documents les plus accessibles
                        nous offrent une version digérée du texte littéraire). À partir de
                        l'audition des deux documents audio, j'ai ainsi discuté avec mes étudiants
                        des différentes modalités du travail de réécriture de toute adaptation et
                        des implications des passages d'un médium à un autre. Ce qui permet
                        d'évaluer le bien-fondé des démarches relatives aux droits d'auteur, c'est
                        donc en dernier lieu aussi bien la pertinence du document à reproduire que
                        l'encadrement que l'enseignant est prêt à donner dans ses cours, pour tirer
                        le maximum du module.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>4. L'analyse textuelle</head>
                    <p>Dans les quatre parties qui composent la deuxième section du module, il
                        s'agit pour l'étudiant d'explorer différents aspects d'un court extrait du
                        roman: le premier chapitre. La formule paraît semblable à ce que l'on trouve
                        dans la plupart des manuels de littérature qui montrent à l'étudiant comment
                        pratiquer l'exercice du commentaire de texte. Pourtant, le changement de
                        forme (de la page imprimée à la page électronique) occasionne un important
                        changement au niveau de la perspective d'analyse. Ainsi, le grand avantage
                        de l'ordinateur est de garder intact le texte de base, qui ne révélera les
                        commentaires du professeur que s'ils sont activés par l'étudiant. Les
                        explications sur le système narratif, la valeur des temps verbaux, les
                        désignateurs ou les figures de style, dans le module «Cocteau multimédia»,
                        se présenteront donc sous forme de couches successives. En passant d'un lien
                        à un autre et d'une partie à l'autre, l'étudiant aura l'impression de
                        découvrir la structure profonde du texte.</p>
                    <p>Mais, surtout, l'ordinateur permet ici à l'étudiant de réaliser diverses
                        potentialités du texte, en créant des variantes qui mettront en évidence la
                        spécificité du texte «original». Le principe de base s'apparente à celui de
                        la commutation, qui a fondé en quelque sorte la linguistique structurale. De
                        la même façon qu'on change les phonèmes d'un mot pour découvrir les
                        oppositions fondamentales d'une langue, on peut modifier les temps de verbes
                        ou les désignateurs d'un texte littéraire pour comprendre son
                        fonctionnement. Dans le module, l'étudiant est ainsi invité à faire passer
                        le récit de Cocteau du présent à l'imparfait, pour découvrir tout autant les
                        effets de ce changement que la valeur prêtée au temps premier. Un
                        commentaire initial est complété par différents liens dans le texte qui
                        montrent le danger d'une modification unilatérale de tout l'extrait -- à
                        cause de la concordance des temps ou de la logique narrative. De même,
                        l'étudiant pourra tester sa connaissance du système de conjugaison du
                        français en vérifiant chaque entrée.<note n="3">Le système utilisé pour cet
                            exercice de conjugaison (et sa vérification) est Java Script.</note>
                        Quant à la partie sur les noms des personnages, on proposera à l'étudiant
                        une deuxième version d'une partie du chapitre où la périphrase («l'élève
                        pâle»), maintes fois utilisée, aura été remplacée par le nom propre (Paul)
                        du personnage. La comparaison entre les deux versions fait bien voir l'effet
                        de contraste de la version originale, où le personnage qui est désigné par
                        un nom propre (Dargelos) est aussi présenté comme une idole ou un dieu,
                        tandis que Paul n'a en quelque sorte pas d'identité propre.</p>
                    <p>En alignant différentes variantes d'un texte ou en réalisant différents
                        paradigmes, l'ordinateur sert alors tout à fait l'étude du texte littéraire;
                        le nivellement qui pouvait apparaître comme un danger au niveau du
                        multimédia s'avère ici plutôt un gain. C'est pour cette raison d'ailleurs
                        que la deuxième section du module est pour moi la plus prometteuse. J'y vois
                        pour l'avenir, par rapport à mon enseignement, le modèle de nombreuses
                        applications. J'envisage même déjà la création d'un module destiné à un
                        cours plus avancé, qui a pour objet l'approche linguistique du texte
                        littéraire -- où les questions du nom propre et des temps verbaux sont
                        justement centrales.<note n="4">Cette utilisation de l'ordinateur au niveau
                            de l'enseignement rejoint un autre champ de recherche, qui a déjà fait
                            l'objet d'un article écrit en collaboration avec Greg Lessard:
                            "Computerizing Céline." <title level="j">Computers and the
                                Humanities</title>, 27 (1993): 387-394. Dans ce cas, le travail sur
                            le texte littéraire se fait à partir de concordances et donc, de façon
                            similaire, grâce aux paradigmes que permet de créer
                        l'ordinateur.</note></p>
                </div>
                <div>
                    <head>5. Conclusion </head>
                    <p>Mais qu'adviendra-t-il du module «Cocteau multimédia»; se développera-t-il
                        au-delà du stade expérimental? La réaction des deux groupes d'étudiants qui
                        l'ont éprouvé m'est apparu à ce jour suffisamment positive pour que je pense
                        donner suite au projet et ajouter différentes parties aux deux sections. Je
                        sais maintenant toutefois que l'efficacité du produit ne tient pas seulement
                        à sa valeur intrinsèque, et que l'encadrement du professeur est primordial
                        dans toute cette démarche. D'une certaine façon, dirais-je pour conclure
                        sous forme de boutade, l'expérience m'a démontré que ce n'est pas le
                        matériel informatisé qui «assiste» l'enseignement, mais bien plutôt, à
                        l'inverse, l'enseignement qui «assiste» l'ordinateur.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
