<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../schema/xmod_web.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xmt="http://www.cch.kcl.ac.uk/xmod/tei/1.0" xml:id="ab-349">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>L’histoire de l’art à l’ère numérique – Pour une historiographie médiologique</title>
                <author>
                    <name>Welger-Barboza, Corinne</name>
                    <affiliation>université Paris 1 Panthéon-Sorbonne, France</affiliation>
                    <email>corinne.welger@sfr.fr</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Jan Christoph Meister, Universität Hamburg</publisher>
                <address>
                   <addrLine>Von-Melle-Park 6, 20146 Hamburg, Tel. +4940 428 38 2972</addrLine>
                   <addrLine>www.dh2012.uni-hamburg.de</addrLine>
              </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source: created in electronic format.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2012-04-15</date>
                <name>DH</name>
                <desc>generate TEI-template with data from ConfTool-Export</desc>
            </change>
            <change>
                <date>2012-04-13</date>
                <name>LS</name>
                <desc>provide metadata for publicationStmt</desc>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="paper">
        <body>
                <p>Le tournant numérique en Histoire de l’art se prend plus difficilement que dans
                    les autres disciplines des Humanités. L’une des raisons est la transparence dans
                    laquelle ont longtemps été tenus les instruments de l’étude et de la recherche.
                    Et bien que l’image soit considérée comme la pierre angulaire de la méthodologie
                    de la discipline, ses dimensions de médiation et de médiatisation sont rarement
                    abordées, les dispositifs complexes auxquels les images participent, pas
                    davantage. Mais on constate que le tournant numérique donne une nouvelle
                    impulsion aux études qui s’attachent à penser la technologie de la discipline, à
                    ses différentes époques. Plus encore que la quantité, les orientations de ce
                    regain de curiosité en font l’intérêt.</p>
                <p>La clarification des conditions d’exercice de l’enseignement, de l’étude et de la
                    recherche, à l’ère du numérique, nécessite d’étudier les conditions passées
                    (techniques, supports et modes de circulation des images des oeuvres). En
                    d’autres termes, je fais l’hypothèse que le tournant numérique requiert
                    l’élaboration d’une historiographie médiologique de l’histoire de l’art afin
                    d’appréhender les singularités d’une pratique numérique des images ainsi que son
                    impact sur cette discipline.</p>
            <div>
                <head>Les tendances d’une historiographie médiologique</head>
                <p>Pour ce qui concerne le régime photographique de la reproduction, en partie
                    associé à la culture imprimée, on dispose déjà d’une historiographie
                    conséquente : d’abord, les écrits sources relatant les usages de la technique et
                    les réflexions épistémologiques des grandes figures de la discipline des 19ème
                    et début 20ème siècles sont désormais restituées ;un balisage rendu aisé par W.
                    Freitag (1979-1980), 1998). Quant aux mérites du nouveau support, au regard des
                    différentes techniques de gravure, l’ouvrage de William M. Ivins (1953) fait
                    date. Le fait que de la photographie accompagne l’établissement de la discipline
                    académique et de ses méthodes, est unanimement reconnu.</p>
                <p>Pour une bonne part, ces écrits sont traversés par les thématiques de
                    l’exactitude et de l’interprétation, – le thème de la fidélité au référent ou à
                    ‘l’esprit de l’artiste’ –  en écho aux débats conflictuels entre graveurs,
                    lithographes et photographes de la seconde moitié du 19ème (Renie 2001). Au
                    moment du tournant numérique, on retrouve cette perméabilité entre les
                    préoccupations de l’histoire de l’art et des démarches relevant de l’esthétique
                    ou de la théorie de l’art – le concept d’aura de Benjamin (1935-1939) dont on
                    peut douter qu’il concerne directement les méthodes de la discipline.
                    L’appropriation du procédé technique par les historiens de l’art du 19ème et du
                    20ème siècle, est elle-même intriquée à leur ‘vision’ de l’art (Wölfflin 1896,
                    1897, 1915).</p>
                <p>Mais des travaux plus récents visent à saisir une plus grande
                    complexité médiologique: à ce titre, on citera la notion ‘d’économie visuelle’
                    qui, outre les rapports entre les moyens de reproduction coexistant à une époque
                    donnée (2nde moitié du 19ème siècle), leurs coût et efficacité, rend compte des
                    modes de réception (Bann 2001); ou encore, les quatre colloques <hi rend="italic">Photo archives and the Photographic Memory of Art
                    History</hi>,  qui abordent, pour la première fois fois, le fait archivistique
                    même dans toutes ses dimensions, au-delà de l’aptitude du support à rendre
                    compte de son référent (Caraffa 2011).</p>
                <p>Ces déplacements de la recherche historiographique concernent également l’étude
                    des périodes antérieures et manifestent que ce mouvement de réflexivité excède
                    le régime documentaire que l’on est en train de quitter. Des études récentes
                    portent sur les ‘musées de papier’, des recueils d’antiquaires jusqu’aux sommes
                    illustrées d’histoire de l’art et soulèvent  des enjeux épistémologiques
                    associés à l’environnement médiologique.</p>
            </div>
            <div>
                <head>De l’expérience à la culture visuelles</head>
                <p>Ainsi, on tente de restituer certains aspects de la pratique des images. Les
                    collections de dessins et de gravures ne donnent que partiellement lieu à des
                    volumes reliés et laissent les feuilles libres; aussi, par exemple, le <hi rend="italic">Museo Cartaceo</hi>, premier recueil du genre, favorise-t-il
                    l’examen visuel, ‘<hi rend="italic">ispezione oculare</hi>’ en donnant lieu à
                    des manipulations diverses de confrontation des images, engageant la combinaison
                    du travail de l’œil et du geste (Bickendorf 2010).</p>
                <p>L’agencement même des images représentant les œuvres fait l’objet d’attentions
                    nouvelles. Ainsi, par exemple, les planches comparatives de Séroux d’Agincourt
                    (1810-1823), mettent en oeuvre un programme didactique voué à démontrer la
                    corruption du goût antique, la décadence du Moyen Age (Mondini 2005).</p>
                <p>Ces travaux partagent une même ambition épistémologique : la réhabilitation d’une
                    histoire de l’art par l’image, à même de réévaluer le poids respectif du visuel
                    et du discursif dans l’historiographie de la discipline. Plus amplement, ces
                    musées de papier s’inscrivent dans une enquête épistémologique qui associe arts
                    et sciences,  dans les transformations de la culture visuelle au 17ème siècle,
                    époque d’instrumentation de la vision par le télescope et le microscope.</p>
                <p>La ‘fabrique du regard’ (Sicard 1998) est illustrée par une première figuration
                    d’objets observés au-delà du visible à l’œil nu. La fameuse abeille grossie,
                    réalisée par Francesco  Stelluti, en 1625, devient un repère signifiant
                    (Bickendorf 2010). Cette innovation participe de la culture visuelle en
                    gestation dans laquelle baigne Cassiano del Pozzo.</p>
                <p>C’est encore la fabrique d’un nouveau regard qui soutient la constitution de <hi rend="italic">La République de l’œil</hi>, (Griener 2010). L’auteur vise à
                    rassembler les éléments matériels et immatériels, intellectuels, cognitifs, de
                    la culture visuelle du 18ème siècle. L’<hi rend="italic">instrumentarium</hi> de
                    l’historien de l’art s’y compose aussi bien des techniques de reproduction des
                    œuvres (dessins, gravures) que des régimes de perception et de mémorisation qui
                    s’instaurent. Les travaux de Locke aussi bien que la dépose des pigments d’un
                    support à un autre forment les conditions de possibilité de la ‘lecture des
                    œuvres’; l’image se détache ainsi de l’oeuvre et prend forme dans un espace
                    mental qui fonctionne en corrélation entre les espaces d’exposition (Salons,
                    musées) et celui du livre.</p>
                <p>Ces approches ont pour point commun de réinsérer le livre d’images dans un
                    dispositif complexe: contexte intellectuel, pratiques cognitives ou sociabilité
                    des acteurs impliqués.</p>
            </div>
            <div>
                <head>En écho avec les préoccupations actuelles de l’histoire de l’art
                        numérique</head>
                <p>L’étude des remédiations successives de l’image recèle un potentiel heuristique.
                    Ainsi, la multiplicité des montages numériques d’images fait pièce à la
                    réduction méthodologique liée au photographique (modèle binaire de la double
                    projection, standards de l’imagerie imprimée); la liberté des agencements dans
                    les livres anciens peut inspirer.</p>
                <p>Par exemple, la grille comme organisation structurelle d’images montre sa
                    permanence. (Fig. 1) Mais alors que dans le régime imprimé, la grille
                    comparative soutient une proposition didactique achevée, (Cf. supra), avec le
                    numérique, elle favorise la prévisualisation de corpus d’images (Welger-Barboza
                    2011) (Fig. 2) Ici, l’agencement est indissociable de la notion d’agentivité ;
                    c’est en termes d’affordance des interfaces que l’on doit analyser les
                    conditions sémiotiques et cognitives de la manipulation des images, de l’action
                    conjuguée de l’œil et du geste (Rueckert, Radzikowska &amp; Sinclair 2011).</p>
                <p>
                    <figure>
                        <graphic url="img349-1.jpg" rend="left" height="256px" width="341px" mimeType="image/jpeg"/>
                        <head>Figure 1: Jean-Baptiste Louis Georges Séroux d’Agincourt (Vol. IV,
                            planche LXIV : Tableau historique et chronologique des frontispices des
                            temples, avant et durant la décadence de l’art</head>
                    </figure>
                </p>
                <p>
                    <figure>
                        <graphic url="img349-2.jpg" rend="left" height="256px" width="341px" mimeType="image/jpeg"/>
                        <head>Figure 2: Grille de vignettes – Gestionnaire personnel d’images
                            (Picasa)</head>
                    </figure></p>
           
            <p>Autre changement d’envergure, le cadre d’expérience de la pratique visuelle
                contemporaine, est lié aux dimensions variables du dispositif numérique [navigateur,
                bases d’images et éditions numériques produites par d’autres opérateurs, individuels
                ou institutionnels]. Les partitions entre les différentes situations de travail et
                de communication (personnel/collectif, privé/public,
                institutionnel/non-institutionnel), dans l’accès et l’utilisation des images, sont
                fluides, les délimitations poreuses. La culture numérique en gestation, avec ses
                outils et ses pratiques, forme le cadre de l’expérience visuelle pour la discipline,
                en transforme les méthodes comme les objets, la culture académique aussi bien que
                les modes de socialisation.</p>
                <p>Dans la brève histoire de l’art numérique, des
                déplacements font pendant à ceux que l’on remarque dans l’historiographie
                médiologique de l’histoire de l’histoire de l’art. Les premières réflexions se sont
                naturellement portées sur les propriétés du document numérique versus le document
                photographique, sur l’impact de l’accessibilité de grands corpus d’images, sur la
                réactualisation du Musée imaginaire étendu à la 3D – Piero Project (1994, Princeton)
                est emblématique. Désormais, l’approche de la complexité du dispositif numérique
                peut se nourrir de l’étude des supports du passé de l’histoire de l’art.</p>
        </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <head>References</head>

            <p><hi rend="bold">Bann, S.</hi><hi rend="bold"> (2001).</hi> Photographie et
                reproduction gravée. <hi rend="italic">Études photographiques</hi>, [En ligne], mis
                en ligne le 10 septembre 2008. URL: <ref target="http://etudesphotographiques.revues.org/index241.html" type="external">http://etudesphotographiques.revues.org/index241.html</ref>
                Consulté le 12 mars
                2012.</p>
            <p><hi rend="bold">Benjamin, W.</hi> (1935-1939). L’œuvre d’art à l’époque de sa
                reproductibilité technique. <hi rend="italic">Œuvres</hi> T. III. Paris: Gallimard
                2000.</p>
            <p><hi rend="bold">Bickendorf, G.</hi> (2004). Dans l’ombre de Winckelmann : l’histoire
                    de l’art dans la ‘république internationale des Lettres’ au 18ème siècle. <hi rend="italic">Revue de l’Art </hi> n°146/2004-4, <hi rend="italic">L’histoire de l’histoire de l’art</hi>, pp. 7-20.</p>
            <p><hi rend="bold">Bickendorf, G.</hi> (2010). Musées de papier – Musées de l’art, des
                    sciences et de l’histoire. In <hi rend="italic">Musées de papier</hi>: <hi rend="italic">l’Antiquité en livres, 1600-1800</hi>. Paris: Le
                    Louvre/Gourcuff Gradenigo – Catalogue d’exposition, Musée du Louvre, 25-09-2010
                    au 03-01-2011</p>
            <p><hi rend="bold">Caraffa, C., ed.</hi> (2011). <hi rend="italic">Photo Archives and
                    the Photographic Memory of Art History</hi>. Berlin and Munich: Deutscher
                Kunstverlag.</p>
            <p><hi rend="bold">CIHA London</hi> (2000). Thirtieth International Congress of the
                History of Art, <hi rend="italic">Art History for the Millenium: Time., </hi>Section
                    23<hi rend="italic">, </hi>Digital Art History Time<hi rend="italic">,
                </hi>London, 3-8 September 2000. AHWA Archive en ligne: <ref target="http://www.unites.uqam.ca/AHWA/Meetings/2000.CIHA/index.html" type="external">http://www.unites.uqam.ca/AHWA/Meetings/2000.CIHA/index.html</ref>, Consulté le
                12/03/12.</p>
            <p><hi rend="bold">Decultot, E.</hi> (2010). Genèse d’une histoire de l’art par les
                images – Les recueils d’antiquités et la naissance du discours historique sur l’art,
                1600-1800. In <hi rend="italic">Musées de papier</hi>: <hi rend="italic">l’Antiquité
                    en livres, 1600-1800</hi>. Paris: Le Louvre/Gourcuff Gradenigo – Catalogue
                d’exposition, Musée du Louvre, 25-09-2010 au 03-01-2011.</p>
            <p><hi rend="bold">Falguieres, P.</hi> (1996). Les Raisons du catalogue. <hi rend="italic">Du Catalogue, Cahiers du musée national d’art moderne</hi> nº
                56/57, pp. 5-20.</p>
            <p><hi rend="bold">Freitag, W. M.</hi> (1979-1980).  Early Uses of Photography in the
                History of Art. <hi rend="italic">Art Journal</hi>  39(2): 117-123. </p>
            <p><hi rend="bold">Freitag, W. M.</hi> 1(998). Histoire de l’art et nouvelles techniques
                de reproduction. In <hi rend="italic">Histoire de l’histoire de l’art, Tome II.
                    XVIIIe et XIXe siècles, (Dir. Edouard Pommier) Actes du  colloque du musée du
                    Louvre. (1994-1995).</hi> Paris: Klincksieck/Musée du Louvre.</p>
            <p><hi rend="bold">Greenhalgh, M. </hi>(2004). <hi rend="italic">Art History, A
                    Compagnion to Digital Humanities.</hi> Oxford: Blackwell <ref target="http://www.digitalhumanities.org/companion" type="external">http://www.digitalhumanities.org/companion</ref>, Consulté le 12/03/12.</p>
            <p><hi rend="bold">Griener, P.</hi> (2010). <hi rend="italic">La République de l’œil –
                    L’expérience de l’art au siècle des Lumières</hi>. Paris: Ed. Odile Jacob.</p>
            <p><hi rend="bold">Haskell, F.</hi> (1987). <hi rend="italic">La difficile naissance du
                    livre d’art</hi>. Paris: RMN 1992.</p>
            <p><hi rend="bold">Ivins, W. M.</hi> (1969 [1953]). <hi rend="italic">Prints and Visual
                    Communication.</hi> Cambridge, Mass.: MIT Press, 1969 (1953). (Londres: Routledge &amp; Kegan Paul).</p>
            <p><hi rend="bold">Mondini, D.</hi> (2005). <hi rend="italic">Mittelalter im Bild</hi>.
                    <hi rend="italic">Séroux d’Agincourt und die Kunsthistoriographie um 1800.</hi>
                Zürich: Zurich InterPublishers.</p>
            <p><hi rend="bold">Recht, R.</hi> (1996). La Mise en ordre, Note sur l’histoire du
                catalogue. <hi rend="italic">Cahiers du musée national d’art moderne</hi> nº 56/57,
                pp. 21-35.</p>
            <p><hi rend="bold">Renie, P. L.</hi> (2001). Guerre commerciale, bataille esthétique: la
                    reproduction des œuvres d’art par l’estampe et la photographie, 1850-1880. V.
                    Goudinoux et M. Weemans (dir.), <hi rend="italic">Reproductibilité et
                        irreproductibilité de l’œuvre d’art</hi>. Bruxelles: La Lettre volée, pp.
                    59-81.</p>
            <p><hi rend="bold">Ruecker, S., Radzikowska, M., and S. Sinclair</hi> (2011). <hi rend="italic">Visual Interface Desing for Digital Cultural Heritage – A guide ro
                    Rich-Prospect Browsing. </hi>Farnham: Ashgate.</p>
            <p><hi rend="bold">Seroux d’Agincourt, J. B. L. G.</hi> (1810-1823). <hi rend="italic">Histoire de l’art par les monumens, depuis sa décadence au IVe siècle jusqu’à
                    son renouvellement au XVIe</hi>. Paris: Treuttel et Würtz, 6 vol.</p>
            <p><hi rend="bold">Sicard, M.</hi> (1998). <hi rend="italic">La fabrique du regard
                    (XV-XXe siècles).</hi>Paris: Ed. Odile Jacob.</p>
            <p><hi rend="bold">Welger-Barboza, C.</hi> (2011). Pratiques numériques de l’image. <hi rend="italic">Observatoire critique, Etude des resources numériques pour
                    l’histoire de l’art</hi>
                <ref target="http://observatoire-critique.hypotheses.org/" type="external">http://observatoire-critique.hypotheses.org, Consulté le 12/03/12.</ref></p>
            <p><hi rend="bold">Wölfflin, H.</hi> (1896, 1897, 1915). <hi rend="italic">Comment
                    photographier les sculptures. </hi>Présentation, traduction et notes par
                Jean-Claude Chirollet. Paris: L’Harmattan 2008.</p>
        </div>
        </back>
    </text>
</TEI>