<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../schema/xmod_web.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xmt="http://www.cch.kcl.ac.uk/xmod/tei/1.0" 
     xml:id="ab-328">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Discrimination sémantique par la traduction automatique, expériences sur le dictionnaire français de Littré</title>
                <author>
                    <name>Glorieux, Frédéric</name>
                    <affiliation>École nationale des chartes, France</affiliation>
                    <email>frederic.glorieux@enc.sorbonne.fr</email>
                </author>
                <author>
                    <name>Jolivet, Vincent</name>
                    <affiliation>École nationale des chartes, France</affiliation>
                    <email>vincent.jolivet@enc.sorbonne.fr</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Jan Christoph Meister, Universität Hamburg</publisher>
                <address>
                   <addrLine>Von-Melle-Park 6, 20146 Hamburg, Tel. +4940 428 38 2972</addrLine>
                   <addrLine>www.dh2012.uni-hamburg.de</addrLine>
              </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source: created in electronic format.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2012-04-15</date>
                <name>DH</name>
                <desc>generate TEI-template with data from ConfTool-Export</desc>
            </change>
            <change>
                <date>2012-04-13</date>
                <name>LS</name>
                <desc>provide metadata for publicationStmt</desc>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="paper">
        <body>
            
            <div>
            <p>L’exploration d’un corpus sur un champ sémantique, avec plusieurs mots clés, produit
                    de longues concordances fastidieuses à dépouiller. Les outils proposent de trier
                    les résultats par les mots du contexte, ce qui permet rarement de dégager des
                    classes sémantiques éclairantes quand le vocabulaire est varié, sans mots
                    spécialement fréquents. Des regroupements peuvent être opérés par référence à un
                    système de traits sémantiques, ou ‘sèmes’, attribués aux mots du contexte.
                    Maurice Gross<note>Les bases empiriques de la notion de prédicat sémantique. <hi
                            rend="italic">Langages</hi> 63, Paris 1981, pp. 7-52.</note> a ainsi
                    montré comment quelques traits peu équivoques tels que <hi rend="italic"
                        >humain</hi>–<hi rend="italic">non humain</hi> pouvaient distinguer des
                    acceptions: par exemple, le verbe <hi rend="italic">permettre</hi> signifie
                    généralement ‘autoriser’ lorsque son sujet est une personne, ou bien, il
                    signifie ‘rendre possible’ lorsque le sujet est une chose. La sémantique
                    syntaxique n’est cependant pas suffisante pour dégager toutes les
                    significations. François Rastier<note><hi rend="italic">Arts et sciences du
                            texte</hi>. Paris: PUF 2001.</note> a montré que l’interprétation du
                    sens dans un texte, et non seulement dans une phrase, s’appuyait sur l’isotopie
                    de bien d’autres sèmes, par exemple <hi rend="italic">/noirceur/</hi>, <hi
                        rend="italic">/rapidité/</hi>, et tout le spectre des valeurs et des
                    sentiments. Il a par ailleurs insisté sur les limites des ontologies
                    classificatoires de concepts, comme WordNet<note><ref
                            target="http://wordnet.princeton.edu/" type="external"
                            >http://wordnet.princeton.edu/</ref></note>. Si un lexique sémique
                    informatisé serait souhaitable, il n’est malheureusement pas encore
                        constitué<note>Mathieu Valette et al. (2006). Éléments pour la génération de
                        classes sémantiques à partir de définitions lexicographiques. Pour une
                        approche sémique du sens. In <hi rend="italic">TALN’06</hi>, 2006.</note>.
                    Notre communication explore les potentialités et les limites de la traduction
                    automatique comme instrument de discrimination sémantique, en observant d’abord
                    son application à un dictionnaire.</p>
            <p>L’informatisation de la désambiguïsation sémantique a très tôt (1949) été liée à la
                    traduction automatique, notamment par Warren Weaver<note>Le <hi rend="italic"
                            >Translation</hi> memorandum, 1949.</note>. Lorsqu’un traducteur humain
                    rencontre en contexte le mot français ‘société’, il a l’expertise pour choisir
                    en anglais entre ‘<hi rend="italic">society</hi>’ et ‘<hi rend="italic"
                        >company</hi>’. Comment résoudre informatiquement cette ambiguïté? Weaver
                    appelait à la constitution d’un lexique inventoriant les différents sens de
                    chaque mot, avec des critères repérables dans le contexte permettant d’opérer la
                    distinction. Une telle ressource suppose l’existence d’universaux linguistiques
                    partagés entre les langues, (<hi rend="italic">language invarients</hi> selon
                    les termes de Weaver). À cette époque, c’était visionnaire, la désambiguïsation
                    sémantique se présentait comme un préalable à la traduction automatique.</p>
            
            <p>Actuellement, les traducteurs automatiques en ligne sont de plus en plus performants,
                    pourtant, la désambiguïsation sémantique ne présente pas de résultats aussi
                    convaincants. Par exemple les moteurs de recherche ne distinguent pas encore
                    strictement plusieurs sens d’un même mot, comme <hi rend="italic">société</hi>:
                    ‘communauté organisée’ ou ‘entreprise’. Des résultats ont été obtenus, mais les
                    progrès butent sur un obstacle humain. Jean Véronis<note>Sense tagging: does it
                        make sense? In A. Wilson, P. Rayson et T. McEnery (dir.), <hi rend="italic"
                            >Corpus Linguistics by the Lune: a festschrift for Geoffrey Leech</hi>.
                        Frankfurt: Peter Lang 2003.</note> a ainsi montré qu’avec un même
                    dictionnaire et les même textes, des personnes n’affectaient pas le même sens à
                    un mot équivoque (<hi rend="italic">barrage</hi>). Les nuances proposées par les
                    lexicographes diffèrent selon les dictionnaires et sont comprises différemment
                    par les lecteurs. Si la traduction automatique a progressé, ce n’est pas par la
                    désambiguïsation sémantique, mais par la loi de Moore qui a augmenté
                    exponentiellement la capacité des ordinateurs, qui désormais mémorisent et
                    traitent une grande quantité de traductions alignées.</p>
            <p>Même si elle
                    n’est pas explicitement formalisée, la traduction automatisée effectue pourtant
                    bien des distinctions sémantiques. Dans votre traducteur préféré, proposez par
                    exemple ces deux phrases: ‘La <hi rend="bold">société</hi> doit protéger les
                    faibles. La <hi rend="bold">société</hi> protège ses biens.’; vous pouvez
                    obtenir les traductions: ‘<hi rend="bold">Society</hi> must protect the weak.
                    The <hi rend="bold">company</hi> protects its assets.’, ‘Die <hi rend="bold"
                        >Gesellschaft</hi> muss den Schutz der Schwachen. Das <hi rend="bold"
                        >Unternehmen</hi> schützt sein Vermögen.’, ‘La <hi rend="bold">sociedad</hi>
                    debe proteger a los débiles. La <hi rend="bold">empresa</hi> protege sus
                    activos.’ Pourrait-on mobiliser cette information sémantique pour opérer des
                    distinctions dans une même langue?</p>
            <p>Pour observer le phénomène plus
                    précisément, nous avons établi une édition électronique du <hi rend="italic"
                        >Dictionnaire de la langue française</hi> d’Émile Littré (1863-1872)<note><ref target="http://corpus.enc.sorbonne.fr/littre/" type="external">http://corpus.enc.sorbonne.fr/littre/</ref></note>. Comme tout dictionnaire, le <hi rend="italic"
                        >Littré</hi> distingue les différentes significations d’un même mot vedette,
                    mais il a aussi l’avantage de comporter de nombreuses citations et exemples
                    d’emplois. L’auteur revendique un ordre historique des significations, ou du
                    moins, fidèle à une reconstruction génétique selon ses convictions positivistes.
                    Si la finesse des définitions et des distinctions de Littré impressionne encore,
                    leur ordre convient beaucoup moins au lecteur d’aujourd’hui. Nous avons fait
                    l’expérience d’utiliser la traduction automatique pour réordonner l’article
                    selon l’équivalent traductionnel proposé dans une langue cible. Soit par exemple
                    l’article <hi rend="italic">SOCIÉTÉ</hi>, toutes les occurrences de <hi
                        rend="italic">société</hi> dans les exemples et les citations sont en gras.
                    La traduction automatique en anglais renvoie l’article traduit, avec en gras des
                    occurrences de <hi rend="italic">society</hi>, <hi rend="italic">company</hi>,
                    voire <hi rend="italic">corporation</hi>, <hi rend="italic">venture</hi>, ou <hi
                        rend="italic">partnership</hi>. Ces mots servent ensuite de clés pour
                    regrouper différemment les paragraphes de Littré, et proposer un nouvel ordre de
                    lecture, selon le réseau sémantique de la langue cible. Avec une langue qu’il
                    connait, le lecteur constate évidemment des erreurs de traduction, notamment
                    dans les textes anciens ou les phrases tronquées, mais il est aussi surpris par
                    la reconnaissance de locutions rares (<hi rend="italic">Petites-Maisons</hi>:
                    ‘madhouse’). Sur des articles longs, avec assez d’exemples par significations,
                    le classement par équivalent traductionnel dégage généralement des distinctions
                    éclairantes, en pondérant mieux les acceptions fréquentes, en regroupant des
                    usages que la doctrine historique de Littré avait séparé. Au fond, le procédé
                    retrouve la pratique ancienne dans les langues européennes de se référer à une
                    autre langue (en général le latin) pour distinguer les significations dans une
                    langue vivante. La traduction automatique n’a évidemment pas l’exactitude d’un
                    jugement humain, mais elle permet de projeter les textes sur des dizaines de
                    langues, qui sont autant d’espaces sémantiques originaux. La comparaison et la
                    combinaison de plusieurs langues produisent des ordres de lecture parfois
                    difficiles à interpréter, mais rarement dénués de sens.</p>
            <p>La traduction
                    automatique articule des distinctions sémantiques, certes biaisées par les
                    limites de l’informatique, les intérêts pratiques des utilisateurs, ou le
                    lexique de l’anglais qui sert généralement de langue pivot, mais pourtant
                    révélatrices de l’expérience singulière de nombreuses langues. Cette approche
                    convient aux <hi rend="italic">digital humanities</hi> parce qu’elle ne suppose
                    pas a priori des universaux de signification et tente plutôt d’instrumentaliser
                    l’interculturalité afin de mieux comprendre sa propre culture. La procédure peut
                    être imitée par des dizaines d’autres langues, sans constitution coûteuse de
                    lexiques sémantiques ou de corpus annotés. Le lexicographe, d’abord, sera invité
                    à revoir le plan de ses articles, à se dégager de ses présupposés logiques, par
                    comparaison au découpage lexical d’autres langues. Nous utilisons ce type de
                    procédures dans des interfaces interactives de recherche, afin d’élargir le
                    bouquet de mots d’une requête, puis pour trier les concordances.</p>
            </div>
            </body>
    

    </text>
</TEI>