<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI.2 id="poster_184_votincevenglish"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>The Use of TEI and OAI in Manuscript, an Informational-Analytical System</title><author><name reg="Votincev, Pavel A.">Pavel A. Votincev</name></author><respStmt><resp>Marked up by</resp><name reg="Hawkins, Kevin S.">Kevin S. Hawkins</name><lb/><name reg="Schmidt, Sara A.">Sara A. Schmidt</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><p>Marked up to be included in the Digital Humanities 2007 Conference Abstracts
                    book.</p></publicationStmt><sourceDesc><p>None</p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><classCode>poster</classCode><keywords><list type="simple"><item>XML-TEI</item><item>OAI</item><item>database</item><item>information systems</item></list></keywords></textClass></profileDesc><revisionDesc><list type="simple"><item>SAS: Created from Kevin S. Hawkins' translation of Pavel A. Votincev's doc
                        <date value="2007-03">March 2007</date></item><item>SAS: Additional information added to header and some revisions made to
                    encoding <date value="2007-04">April 2007</date></item></list></revisionDesc></teiHeader><text><front><docTitle n="The Use of TEI and OAI in Manuscript, an Informational-Analytical System"><titlePart type="main">The Use of TEI and OAI in Manuscript, an
                    Informational-Analytical System</titlePart></docTitle><docAuthor><name reg="Votincev, Pavel A.">Pavel A. Votincev</name><address><addrLine>pvl@udsu.ru</addrLine></address></docAuthor><titlePart type="affil">Udmurtia State University, Izhevsk, Russia</titlePart></front><body><div0><p>Currently there are at least a few hundred ancient Slavic manuscripts of the 11th
                    to 14th centuries, which, despite their significant scholarly, cultural, and
                    historic value, are not accessible to a wide range of researchers of various
                    specialties and to all who are interested in Russian history and culture. The
                    reason is simple: a large portion of the manuscripts are still unpublished, and
                    if they are published, these editions are rareties, accessible only in major
                    research libraries, which are often located far from scholars' places of work.
                    Even publishing a manuscript often requires constant consultation of the
                    original, especially if studying its paleography, appearance, or other similar
                    questions. Furthermore, existing print editions unfortunately usually lack
                    reference material necessary for getting acquainted with a text and studying it,
                    and the manuscripts themselves are published with poor quality. The solution to
                    the inaccessibility of ancient and medieval manuscripts for research, teaching,
                    and popular use is the creation of electronic publications capable not only of
                    replacing print editions but also of exceeding their capabilities: (a) by
                    providing continual access to digital copies of manuscripts and reference
                    material on the Internet; (b) by providing the user with the capability of
                    retrieving data from a multifunctional interface not only on the level of meta-
                    and analytical data but also on the level of grammatical, semantic, and thematic
                    characteristics of texts; and (c) by allowing collaborative work on a
                    manuscript.</p></div0><div0><p>One example of an information system designed to solve some of the above problems
                    is Manuscript, an informational-analytical system.</p><p>Manuscript is oriented toward the entry, storage, automatic manipulation,
                    research, and publication of ancient texts having an identical
                    graphico-orthographic appearance and structure to the original. Currently
                    Manuscript contains a few dozen unique ancient and medieval Slavic texts.</p><p>Currently Manuscript consists of a few multifunctional modules that interact with
                    a single database containing a hierarchically structured data: <list type="unordered"><item>a specialized editor,</item><item>a query and retrieval module,</item><item>a module for electronic publishing,</item><item>a module of linguistic dictionaries, and</item><item>a module for loading texts and reference material for print
                            publication.</item></list></p><p>The main task right now of the team behind Manuscript is to present the
                    accumulated information for analysis and study by a wide range of researchers.
                    The main path: to create specialized modules intended for muti-function,
                    user-friendly, and straightforward manipulation of the data. The second task is
                    to create the means to exchange meta-, analytical, and textual data between
                    teams of researchers creating analogous collections of material, with the goal
                    of presenting users with the ability to use manuscript- and text-specific tools
                    for working with ancient documents, created by various teams.</p><p>It's essential to use standard formats and protocols to maximize access to the
                    various tools for aggregating information in Manuscript.</p></div0><div0><p>The Open Archive Initiative (OAI) and Text Encoding Initiative (TEI) were chosen
                    as the basis for solving this task: <list type="unordered"><item>OAI – for indexing the existing texts and their fragments;</item><item>TEI – for presenting meta- and analytical information, and likewise
                            the texts themselves.</item></list></p><div1><p>Manuscript is currently working to become an OAI data provider. A new module
                        is being developed to present the metadata in Dublin Core format. This
                        module will allow the gathering of metadata not only from the texts
                        themselves but also from their fragments (various elements of the
                        hierarchy).</p><p>Users can retrieve metadata or full text from Manuscript in TEI XML format
                        using a unique identifier.</p></div1><div1><p>The TEI Guidelines are well-established around the world, so it was entirely
                        logical for the developers of Manuscript to use it for the metadata and full
                        text of the manuscripts.</p><p>Manuscript uses a network model of data for describing the objects (entities)
                        of manuscripts and the relations between them, so the main problem with
                        using TEI was XML's requirement of a strict hierarchy. One consequence of
                        this is that it's impossible to receive all information about a text in
                        Manuscript in one document.</p></div1><div1><p>Two modules are being developed to integrate the technology of Manuscript
                        with the TEI.</p><p>The module for storage and manipulation of meta- and analytical data is
                        intended for working with archeographical, textological, and other findings
                        from the manuscripts, texts, and fragments themselves, and also for
                        formulating queries and retrieving information using these findings.
                        Searching in this module is possible only using meta- and analytical data.</p><p>A special module processes user queries for retrieving certain elements of
                        text in TEI format from Manuscript. The main capabilities of the module are
                        the following: <list type="unordered"><item>retrieving of any element of text, stored in Manuscript as an
                                independent unit, in TEI format;</item><item>setting priorities in the creation of a TEI document: This option
                                is necessary in order to get around the single-hierarchy limitation
                                of XML. The user can rank the priority of various structures within
                                a document;</item><item>receiving meta- and analytical information with or without full
                                text;</item><item>The queried document is created at the moment of query, so any
                                change will be available immediately.</item></list></p></div1></div0><div0><p>Manuscript and its tools are being continually developed.</p><p>During the presentation, Manuscript, including the above modules and
                    technologies, will be demonstrated.</p><p/><p>Translated from the Russian by Kevin S. Hawkins.</p></div0></body></text></TEI.2><TEI.2 id="poster_184_votincevrussian"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Применение технологий TEI и OAI в информационно-аналитической системе
                    «Манускрипт»</title><author><name reg="Вотинцев Павел Анатольевич">Вотинцев Павел Анатольевич</name></author><respStmt><resp>Marked up by</resp><name reg="Hawkins, Kevin S.">Kevin S. Hawkins</name><lb/><name reg="Schmidt, Sara A.">Sara A. Schmidt</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><p>Marked up to be included in the Digital Humanities 2007 Conference Abstracts
                    book.</p></publicationStmt><sourceDesc><p>None</p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><classCode>poster</classCode><keywords><list type="simple"><item>XML-TEI</item><item>OAI</item><item>database</item><item>information systems</item></list></keywords></textClass></profileDesc><revisionDesc><list type="simple"><item>SAS: Created from Pavel Votincev's doc<date value="2007-03">March 2007</date></item><item>SAS: Additional information added to header and some revisions made to
                    encoding <date value="2007-04">April 2007</date></item></list></revisionDesc></teiHeader><text><front><docTitle n="Применение технологий TEI и OAI в информационно-аналитической системе «Манускрипт»"><titlePart type="main">Применение технологий TEI и OAI в информационно-аналитической
                    системе «Манускрипт»</titlePart></docTitle><docAuthor><name reg="Вотинцев Павел Анатольевич">Вотинцев Павел Анатольевич</name><address><addrLine>pvl@udsu.ru</addrLine></address></docAuthor><titlePart type="affil">Удмуртский государственный университет, Ижевск,
            Россия</titlePart></front><body><div0><p>В настоящее время по крайней мере несколько сотен древнейших славянских
                    письменных памятников XI-XIV вв., имеющих большую научную, культурную,
                    историческую ценность, недоступны широкому кругу исследователей разных
                    специальностей и всем, кто интересуется русской историей и культурой. Причины
                    просты: большая часть рукописей еще не издана, а если и есть издание, то оно
                    является раритетом и работа с ним возможна только в крупных центральных
                    библиотеках. Работа же непосредственно с рукописью часто осложняется
                    удаленностью места работу исследователя от места хранения памятника. Но даже
                    издание памятника в ряде случаев требует постоянного обращения к оригиналу, если
                    дело касается его палеографии, оформления и других аналогичных вопросов. Кроме
                    того, в существующих печатных изданиях, к сожалению, часто отсутствуют
                    необходимые для знакомства с текстом и для его исследования справочные
                    материалы, а сами рукописи изданы со значительным упрощением оригинала. Выходом
                    из существующей ситуации недоступности письменных памятников древности и
                    средневековья для научной, учебной и популяризаторской деятельности является
                    создание электронных публикаций, которые способны не только заменить печатные
                    издания, но и во многом перевести работу с ними на функционально иной уровень:
                    (а) предоставить постоянный доступ к электронным копиям рукописей и к справочным
                    материалом через интернет, (b) предоставить пользователю возможность выборки
                    данных на основе многофункциональных справочных интерфейсов как на уровне мета-
                    и аналитических данных, так и на уровне собственно грамматических,
                    семантических, тематических характеристик текстов, (c) дать возможность
                    коллективной работы над изучением памятника.</p></div0><div0><p>Одним из примеров информационной системы, предназначенной для решения части
                    указанных проблем, является информационно-аналитическая система «Манускрипт»
                    (ИАС «Манускрипт»)</p><p>ИАС «Манускрипт» ориентирована на ввод, хранение, автоматизированную обработку,
                    исследование и издание древних текстов, имеющих идентичные оригиналу
                    графико-орфографический вид и структуру. В настоящее время ИАС «Манускрипт» уже
                    содержит несколько десятков уникальных древних и средневековых славянских
                    текстов.</p><p>В настоящее время ИАС «Манускрипт» состоит из нескольких разнофункциональных
                    модулей, взаимодействующих с единой базой данных, в которой хранятся
                    иерархически структурированные данные: <list type="unordered"><item>специализированный редактор,</item><item>модуль запросов и выборок,</item><item>модуль электронных изданий,</item><item>модуль лингвистических словарей,</item><item>модуль выгрузки текстов и справочных материалов для печатных
                            публикаций.</item></list></p><p>Основной задачей коллектива авторов и разработчиков на данном этапе развития
                    системы является предоставление накопленной информации для анализа и изучения
                    широкому кругу исследователей. Основной путь – создание специализированных
                    модулей, предназначенных для и функционально разнообразного, дружественного и
                    понятного манипулирования данными. Второй задачей является создание средств
                    обмена мета-, аналитическими и текстовыми данными между коллективами, которые
                    создают аналогичные по материалу коллекции, с целью предоставления пользователям
                    возможностей использовать для анализа рукописей и текстов инструментальные
                    средства работы с древними документами, созданные различными коллективами.</p><p>Для обеспечения максимально широкого доступа различными инструментальными
                    средствами к накопленной в ИАС информации необходимо использовать
                    стандартизованные форматы и средства обмена данными.</p></div0><div0><p>В качестве основы для решения этой задачи решено использовать технологии Open
                    Archive Initiative (OAI) и Text Encoding Initiative (TEI): <list type="unordered"><item>OAI – для индексации существующих текстов и их фрагментов;</item><item>TEI – для предоставления мета и аналитической информации, а также
                            самих текстов.</item></list></p><div1><p>В настоящее время ведутся работы по включению ИАС «Манускрипт» в состав
                        открытого сообщества OAI в качестве Data Provider. Для предоставления
                        метаинформации в формате Dublin Core разрабатывается отдельный модуль
                        системы. Данный модуль позволит собирать метаинформацию не только по самим
                        текстам, но и по их фрагментам (различные элементы иерархий).</p><p>Найденный уникальный идентификатор средствами интерфейса OAI возможно
                        использовать для получения метаинформации или полного текста из системы
                        «Манускрипт» в формате XML-TEI.</p></div1><div1><p>Сегодня рекомендации консорциума TEI являются общепризнанными в мире. Поэтому
                        вполне логичным стало решение разработчиков ИАС «Манускрипт» использовать
                        именно этот инструмент для описания метаинформации и полных документов для
                        обмена данными.</p><p>ИАС «Манускрипт» использует сетевую модель данных для описания объектов
                        (единиц) рукописей и связей между ними, поэтому при создании записей в
                        формате XML-TEI основной проблемой стали структурные ограничения,
                        накладываемые стандартами XML: структура XML документа, которым является
                        документ в формате XML-TEI, должна быть строго иерархической. Следствием
                        этого, например, является невозможность получить всю информацию о тексте
                        (имеющуюся в системе «Манускрипт») в виде одного документа.</p></div1><div1><p>Для реализации интегрирования технологий ИАС «Манускрипт» с технологиями TEI
                        разрабатываются два модуля.</p><p>Модуль хранения и обработки мета- и аналитических данных предназначен для
                        работы с археографическими, текстологическими и иными сведениями о самих
                        рукописях, текстах и их фрагментах, а также для формирования запросов и
                        выборок на основе этих сведений. Средствами этого модуля поиск возможен
                        только по мета- и аналитическим данным.</p><p>Запросы пользователей на получение определенных элементов текста в формате
                        XML-TEI из системы «Манускрипт» обрабатывает специальный модуль. Основные
                        возможности данного модуля: <list type="unordered"><item>получение любого элемента текста в формате XML-TEI, описанного в
                                ИАС «Манускрипт» в качестве самостоятельной единицы;</item><item>расстановка приоритетов по созданию документов XML-TEI. Данная
                                опция необходима ввиду накладываемых ограничений на структуру XML
                                документа. Пользователь сам может выбирать, какая структура для него
                                является приоритетной, а какая – менее приоритетной. Иначе говоря,
                                при создании документа максимально отображается приоритетная
                                структура, внутри нее отображается следующая по приоритету и т.д.;</item><item>получение мета и аналитической информации как вместе с полным
                                текстом, так и отдельно;</item><item>запрашиваемый документ собирается в момент запроса, поэтому любое
                                изменение в тексте тут же будет использовано.</item></list></p></div1></div0><div0><p>ИАС «Манускрипт» постоянно развивается, и вместе с ней модернизируются указанные
                    инструменты.</p><p>Во время доклада будет продемонстрирована работа ИАС «Манускрипт», описанных
                    модулей и технологий.</p></div0></body></text></TEI.2>