<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:/remote/homed/saschmid/Desktop/teiConferenceAbstracts.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rend="poster/demo">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">L'HyperPo: Exploration des structures lexicales à
                    l'aide des formes hypertextuelles</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename type="first">Stéfan</forename>
                        <surname>Sinclair</surname>
                        <affiliation>
                            <name type="org">Queen's University</name>
                            <email>4ss42@qsilver.queensu.ca</email>
                        </affiliation>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="1997">1997</date>
                <publisher>
                    <name>Queen's University</name>
                </publisher>
                <pubPlace>Kingston, Ontario</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="m">ACH/ALLC 1997</title>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name type="org">the secretarial staff in the Department of French Studies at
                        Queen's University</name>
                    <name>
                        <forename type="first">Greg</forename>
                        <surname>Lessard</surname>
                    </name>
                    <name>
                        <forename type="first"/>
                        <surname/>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>encoder</resp>
                    <name>
                        <forename type="first">Sara</forename>
                        <forename type="middle">A.</forename>
                        <surname>Schmidt</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://hcmc.uvic.ca/teiJournal/topicKeywords/">
                    <list>
                        <item>hypertexte</item>
                        <item>analyse littéraire</item>
                        <item>OuLiPo</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <div>
                    <head>Introduction</head>
                    <p>L'analyse de texte informatisée représente à la fois un domaine foisonnant de
                        nouvelles possibilités pour la critique littéraire et une source de
                        frustration constante pour les chercheurs qui s'y intéressent.
                        L'automatisation de certaines tâches fastidieuses et enclines aux erreurs
                        humaines figure sûrement parmi les apports merveilleux de l'informatique --
                        et pourtant ce caractère machinal, inflexible et somme tout inintelligent
                        demeure simultanément sa plus importante pierre d'achoppement. C'est
                        justement un désir de combler le gouffre qui semble exister entre l'univers
                        souvent rigide, mécanique et ésotérique de l'ordinateur et l'univers plutôt
                        nuancé et spéculatif de la littérature qui sert d'impulsion pour le système
                        d'exploration textuelle qui sera présenté ci-dessous. Je précise tout de
                        suite que l'HyperPo (<emph rend="italics">Hyper</emph>texte <emph
                            rend="italics">Po</emph>tentiel) est loin de résoudre tous les problèmes
                        dont souffrent actuellement les recherches en analyse informatisée de texte,
                        mais ces forces motivantes sont néanmoins des plus pertinentes. En
                        particulier, l'HyperPo se veut un exemple de logiciel manifestement utile
                        pour l'analyse informatisée des textes, et en même temps relativement simple
                        et convivial. À cet égard, il cherche à se rendre accessible aux non-experts
                        tout en suscitant l'intérêt des experts. Par ailleurs, comme l'évoque son
                        nom, l'HyperPo s'inspire fortement des principes de l'OuLiPo (<emph
                            rend="italics">Ou</emph>vroir de <emph rend="italics">li</emph>ttérature
                            <emph rend="italics">po</emph>tentielle). Rappelons que l'OuLiPo
                        poursuit une innovation systématique des contraintes dans la production
                        littéraire. L'HyperPo, pour sa part, facilite l'exploration des formes
                        potentielles d'un texte et s'engage à des résultats intéressants surtout
                        lorsque les textes de base s'apparentent aux textes oulipiens.</p>
                    <p>En somme, l'HyperPo tente de renforcer deux des rapports entre les trois
                        éléments qui comportent ce qu'il convient d'appeler la trinité de l'analyse
                        informatisée des textes: l'humain, la machine et le texte. D'une part, grâce
                        à sa vigilance d'harmoniser sa puissance et sa simplicité, l'HyperPo
                        travaille le lien entre l'humain et la machine (voir <emph rend="tt"
                            >A</emph> dans la figure 1). D'autre part, en se concentrant sur des
                        textes oulipiens qui se prêtent relativement bien à l'analyse informatisée
                        en raison de leur caractère plutôt algorithmique, l'HyperPo facilite le lien
                        entre la machine et le texte (voir <emph rend="tt">B</emph> dans la figure
                        1).</p>
                    <figure>
                        <head>figure 1</head>
                    </figure>
                </div>
                <div>
                    <head>L'Hyperpo</head>
                    <p>L'HyperPo est un outil d'exploration textuelle qui fonctionne en tant que
                        page hypertoile (page World Wide Web). Toute personne qui a accès à Netscape
                        2.x ou plus haut, ou bien un logiciel semblable, peut donc profiter de
                        l'HyperPo. Cette très grande accessibilité qui permet de l'utiliser sur des
                        systèmes d'exploitation différents (PC, Mac, Unix, etc.) est encore
                        relativement rare pour des logiciels d'analyse textuelle (voir cependant
                        TactWeb pour un exemple avant-coureur du genre d'outil qui sera sans doute
                        bientôt disponible: <ptr
                            target="http://tactweb.humanities.mcmaster.ca/tactweb/home.htm"/>).</p>
                    <p>L'HyperPo tourne grâce à un logiciel écrit dans un langage de programmation
                        qui s'appelle Perl (Practical Extraction and Report Language -- voir <ptr
                            target="http://www.perl.com/perl/"/> pour plus d'informations). Sans
                        trop s'appesantir sur les détails du langage, il vaut la peine de mentionner
                        que Perl me semble très prometteur pour les humanistes qui s'intéressent à
                        l'informatique, car il offre un juste milieu entre plusieurs autres langages
                        de programmation: il est plus puissant que certains langages tels que Basic
                        et AWK, et moins compliqué que d'autres tels que C et Java. Mais surtout, il
                        a été conçu pour communiquer avec les pages hypertoiles et pour effectuer
                        plusieurs sortes de démarches sur des textes.</p>
                    <p>L'HyperPo tourne grâce à un logiciel écrit dans un langage de programmation
                        qui s'appelle Perl (Practical Extraction and Report Language -- voir <ptr
                            target="http://www.perl.com/perl/"/> pour plus d'informations). Sans
                        trop s'appesantir sur les détails du langage, il vaut la peine de mentionner
                        que Perl me semble très prometteur pour les humanistes qui s'intéressent à
                        l'informatique, car il offre un juste milieu entre plusieurs autres langages
                        de programmation: il est plus puissant que certains langages tels que Basic
                        et AWK, et moins compliqué que d'autres tels que C et Java. Mais surtout, il
                        a été conçu pour communiquer avec les pages hypertoiles et pour effectuer
                        plusieurs sortes de démarches sur des textes.</p>
                    <p>L'HyperPo comprend quatre parties principales qui se présentent dans trois
                        fenêtres d'un navigateur tel que Netscape. La fenêtre en haut contient le
                        texte de base à évaluer et un tableau qui comprend plusieurs options qui
                        peuvent être configurées selon les besoins de l'individu et les
                        particularités du texte. La fenêtre en bas à gauche est réservée pour la
                        version hypertextuelle du texte de base tandis que la fenêtre en bas à
                        droite est désignée pour les listes fréquences et d'éléments triés (la
                        notion d'élément deviendra plus claire au fur et à mesure que les options
                        seront expliquées). La figure 2 montre l'organisation de la page.<figure>
                            <head>figure 2: L'organisation de l'HyperPo</head>
                        </figure></p>
                    <p>En plus d'offrir un aperçu plus concret de son fonctionnement, la section
                        suivante offre l'occasion de comparer l'HyperPo à d'autres outils communs
                        pour l'analyse informatisée des textes. Je me limiterai surtout à deux
                        ensembles d'outils qui recouvrent pourtant les caractéristiques principales
                        de plusieurs d'autres. Il y a d'une part le progiciel Tact (Text Analysis
                        Computing Tools -- voir <ptr
                            target="http://www.chass.utoronto.ca:8080/cch/tact.html"/>) et d'autre
                        part plusieurs petits logiciels qui fonctionnent à l'intérieur de Unix
                        (sort, freq, grep, awk, etc.). Un travail plus étendu pourrait sans doute
                        prendre en considération une gamme beaucoup plus large de logiciels (le
                        lecteur intéressé profitera sûrement des recueils généraux tels que <title
                            level="m">The Digital word : text-based computing in the
                            humanities</title>, des revues consacrées au sujet telles que <title
                            level="j">Computing in the Humanities</title> et des études du rapport
                        entre l'informatique et la littérature comme celle d'Alain Vuillemin).</p>
                    <p>Il va de soi que le texte de base est l'entité primordiale pour l'HyperPo.
                        Comme tout outil d'analyse textuelle, l'HyperPo a préalablement besoin d'un
                        sujet contre lequel se heurter. Le choix des <title level="m">Exercices de
                            style</title> comme texte de base par défaut s'explique aisément à la
                        lumière des caractéristiques que ce texte partage avec les buts de
                        l'HyperPo. Son auteur, Raymond Queneau, a entrepris de raconter à peu près
                        la même suite d'événements en adoptant cent styles différents. En raison de
                        la similarité sémantique de ces passages, on s'attendrait à un taux de
                        répétition assez élevé pour certaines formules. Je ne m'engage pas ici à une
                        étude des <title level="m">Exercices de style</title>, il suffit de dire que
                        les 5 styles choisis offrent une très grande richesse quant à la répétition
                        lexicale. Le choix de ce texte dévoile également une présupposition que je
                        ne tiens pas du tout à cacher: puisque les outils d'analyse textuelle à
                        notre disposition diffèrent tellement en nature des textes qu'ils sont
                        censés nous aider à explorer, il vaut mieux privilégier les textes qui se
                        prêtent le mieux à ces outils. Par la suite, au fur et à mesure que les
                        outils se raffinent, on pourra tourner notre attention vers un plus grand
                        corpus de texte. Entre temps, un grand nombre de textes oulipiens me
                        semblent être de valeur inestimable pour assister au développement des
                        systèmes d'analyse. À cet égard on consultera avec intérêt <title level="m"
                            >l'Atlas de la littérature potentielle</title> de l'Oulipo et <title
                            level="m">La Machine littérature</title> d'Italo Calvino.</p>
                    <p>Il existe par ailleurs une différence fondamentale entre l'HyperPo et la
                        plupart des autres outils d'analyse textuelle car il n'est pas du tout
                        question de la même sorte de permanence pour ce qui est du texte de base. Le
                        texte de base pour Tact est une base de données spéciale qui doit être créée
                        et sauvegardée sur un dispositif de mémoire. On peut effectuer un grand
                        nombre de démarches sur cette base de données mais si l'on veut apporter des
                        changements au texte de départ il faut recréer la base de données. De même,
                        les outils de Unix obligent eux aussi la présence d'un texte enregistré qui
                        doit être sauvegardé de nouveau après chaque modification. En contraste, le
                        texte de base dans l'HyperPo reste en mémoire vive et offre la plus grande
                        flexibilité pour son remaniement. Cette distinction entre un document
                        enregistré et un document en mémoire vive peut paraître sans conséquence
                        mais elle gagne en intérêt lorsqu'on considère que l'analyse informatisée de
                        texte cherche implicitement à s'éloigner du concept d'un texte figé,
                        représenté par excellence sous sa forme imprimée.</p>
                    <p>À partir du texte de base, L'HyperPo génère plusieurs textes complémentaires.
                        Le premier, affiché dans la fenêtre en bas à gauche, représente une version
                        hypertextuelle qui respecte dans un premier temps la suite linéaire des
                        éléments. Ce qui le distingue vraiment du texte de base c'est la possibilité
                        de liens hypertextuels entre les éléments qui se répètent (voir la figure
                        3). L'effet ultime est une surimpression de deux textes: d'une part le texte
                        de base linéaire et d'autre part les éléments répétés qui sont indiqués par
                        des liens hypertextuels. Puisque les deux textes occupent le même plan, ils
                        s'entremêlent de façon inextricable. Bien entendu, le monde textuel de Unix
                        où habitent les logiciels qui tournent grâce à la ligne de commande n'est
                        pas du tout accueillant à la sorte de représentation graphique exigée par
                        les structures surimposées et les liens hypertextuels. Quant à Tact, il
                        existe la possibilité de faire ressortir certains éléments grâce aux
                        couleurs, mais il n'est pas non plus conçu pour la navigation
                        hypertextuelle; les éléments relevés restent donc ancrés dans leur ordre
                        linéaire. Même les listes KWIC (Key Word In Context) doivent rompre la
                        fluidité du texte linéaire afin de mettre en évidence les éléments désirés.
                        Les deux modèles ne peuvent exister simultanément.</p>
                    <figure>
                        <head>Figure 3: Le texte de base et une de ses versions
                            hypertextuelles.</head>
                    </figure>
                    <p>La fenêtre en bas à droite a la possibilité d'afficher une liste verticale de
                        tous les éléments individuels, une liste des fréquences de tous les éléments
                        individuels, une liste des suites d'éléments répétées et une liste des
                        fréquences des suites d'éléments répétées. Ce qui est cependant inhabituel à
                        comparer aux autres outils d'analyse textuelle, c'est la présentation
                        adjacente de ces listes et du texte de base sous forme hypertextuelle (voir
                        la figure 4). Ce mode d'affichage permet dans un premier temps une
                        perspective différente du texte de base; par exemple, quelle est la
                        différence entre une lecture surtout horizontale et une lecture surtout
                        verticale d'un texte? En fin de compte, ces listes concurremment affichées
                        risquent d'encourager une réflexion sur le polymorphisme potentiel d'un
                        texte, un des buts avoués de l'analyse informatisée. C'est justement ce
                        genre d'exploration textuelle qui pourrait donner raison à la suggestion que
                        "l'hypertexte inaugure une ère nouvelle du discours" (Bernard 5). Dans un
                        deuxième temps, les listes d'éléments et de suites d'éléments répétées
                        comportent des liens aux occurrences qui correspondent dans la version
                        hypertextuelle. Ce rapport direct entre les différentes sortes de données
                        facilite l'exploration du texte entier et du texte décomposé. Ce mécanisme
                        représente sûrement un des grands atouts de l'HyperPo et le distingue
                        d'autres outils d'analyse textuelle.</p>
                    <figure>
                        <head>Figure 4: Vue adjacente des formes textuelles</head>
                    </figure>
                    <p>En fait, Tact et les outils dans Unix sont tout aussi capables de générer des
                        listes d'éléments et de fréquences de ces éléments même s'ils sont
                        incapables de les affichés simultanément. Mais il reste à voir si les
                        démarches à suivre pour arriver à ces listes sont aussi faciles qu'à
                        l'intérieur de l'HyperPo. Au point de vue de convivialité, l'interface de
                        Tact a l'avantage de comprendre des menus qui sont faciles à utiliser pourvu
                        que l'on sache ce que les éléments des menus veulent dire. Toutefois, Tact
                        est conçu pour faire une sorte d'opération à la fois. Pour aboutir aux mêmes
                        listes que dans l'HyperPo, l'individu aurait à d'abord créer sa base de
                        données, à comprendre ensuite comment fonctionne le système de menu afin de
                        générer, individuellement, chaque liste. Par contre, le système Unix risque
                        d'être encore plus difficile à utiliser. Non seulement doit-on exécuter des
                        commandes séparées pour chaque liste voulue, mais on doit aussi savoir la
                        syntaxe correcte pour les commandes. Pour donner une idée de ce dont il
                        s'agit, voici quelques commandes Unix qui correspondent grosso modo aux
                        options de l'HyperPo:<list type="bulleted">
                            <item>tous les éléments triés:<list>
                                    <item>wheel +1 exercices.txt | sort | more</item>
                                </list></item>
                            <item>les fréquences en ordre décroissant de tous les éléments:<list>
                                    <item>wheel +1 exercices.txt | sort | uniq -c | sort -r |
                                        more</item>
                                </list></item>
                            <item>le nombre total d'éléments:<list>
                                    <item>wc exercices.txt</item>
                                </list></item>
                            <item>les suites d'éléments répétées:<list>
                                    <item>wheel +2 exercices.txt | sort | {<emph rend="italics"
                                            >petit logiciel awk</emph>} | more</item>
                                </list></item>
                            <item>les fréquences des suites d'éléments répétés:<list>
                                    <item>wheel +2 exercices.txt | sort | uniq -c | sort -r |
                                        more</item>
                                </list></item>
                            <item>le nombre total des suites d'éléments répétées:<list>
                                    <item>wheel +2 exercices.txt | sort | {<emph rend="italics"
                                            >petit logiciel awk</emph>}</item>
                                </list></item>
                        </list></p>
                    <p>Il est vrai qu'un grand nombre d'informaticiens préfèrent la ligne de
                        commande aux systèmes de menus et de choix car chaque commande peut
                        comprendre des arguments (<emph rend="italics">sort -r</emph> au lieu de
                            <emph rend="italics">sort</emph>, par exemple) et les commandes peuvent
                        se combiner pour réaliser des buts très spécifiques. En contraste, les
                        progiciels tels que Tact et l'HyperPo offrent parfois moins de nuances quant
                        à leur fonctionnement. D'ailleurs, en voulant ajouter de la flexibilité aux
                        logiciels les programmeurs finissent souvent par les rendre plus compliqués
                        à utiliser (je ne voudrais pas nier que l'HyperPo peut avoir l'air
                        intimidant à première vue). Cependant, même l'environnement plutôt flexible
                        de Unix présentent des obstacles importants à l'individu. Deux exemples
                        tirés du logiciel <emph rend="italics">wheel</emph> suffiront pour démontrer
                        les obstacles possibles: 1) le défi des suites de longeur variable puisque
                            <emph rend="italics">wheel</emph> n'accepte qu'un argument à la fois; 2)
                        par défaut il n'y que les espaces blancs et les marques de ponctuation
                        prédeterminées qui peuvent servir de frontière entre les éléments.</p>
                    <p>La discussion précédente sur l'HyperPo et comment il se compare à d'autres
                        outils d'analyse informatisée pourrait se résumer dans un tableau comme
                        celui de la figure 5. Les critères choisies ainsi que les valeurs assignées
                        sont sans doute discutable mais il reste que l'HyperPo représente un certain
                        compromis entre les forces et les faiblesses des autres systèmes.</p>
                    <figure>
                        <head>Figure 5: Une comparaison entre TACT, les outils dans Unix et
                            l'HyperPo.</head>
                    </figure>
                </div>
                <div>
                    <head>Conclusion</head>
                    <p>En profitant de ce qu'offre les possibilités hypertextuelles dans l'analyse
                        informatisée des structures lexicales, L'HyperPo confronte la trinité de
                        l'humain, de la machine et du texte. Il met d'abord en valeur le rapport
                        entre l'humain et la machine en faisant tout son possible pour harmoniser sa
                        puissance et sa simplicité. Il met également en valeur le rapport entre la
                        machine et le texte en conduisant à la réflexion sur les structures
                        multiples des textes et en invitant l'analyse des textes qui s'apparentent
                        aux travaux des Oulipiens. Dans son état actuel, l'HyperPo représente plutôt
                        un intérêt conceptuel que pratique. Entre autres, il fonctionne sans doute
                        trop lentement pour être utilisé comme outil dans l'analyse des textes de
                        taille moyenne. On pourrait par ailleurs imaginer un HyperPo qui permettrait
                        un jour d'explorer les structures sémantiques ainsi que les structures
                        lexicales. Conforme à son nom, l'HyperPo offre un potentiel énorme pour le
                        développement futur.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Références</head>
                <listBibl>
                    <biblStruct type="book">
                        <monogr>
                            <author>
                                <name>
                                    <forename type="first">Italo</forename>
                                    <surname>Calvino</surname>
                                </name>
                            </author>
                            <editor role="translator">
                                <name>
                                    <forename type="first">Marcel</forename>
                                    <surname>Orcel</surname>
                                </name>
                            </editor>
                            <editor role="translator">
                                <name>
                                    <forename type="first">François</forename>
                                    <surname>Wahl</surname>
                                </name>
                            </editor>
                            <title level="m">La Machine littérature</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Paris</pubPlace>
                                <publisher>Seuil</publisher>
                                <date when="1993">1993</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>

                    <biblStruct type="journalArticle">
                        <analytic>
                            <author>
                                <name>
                                    <forename type="first">Michel</forename>
                                    <surname>Bernard</surname>
                                </name>
                            </author>
                            <title level="a">Hypertexte: La Troisième dimension du langage</title>
                        </analytic>
                        <monogr>
                            <title level="j">Texte</title>
                            <imprint>
                                <biblScope type="vol"/>
                                <biblScope type="issue">13/14</biblScope>
                                <biblScope type="pp">5-20</biblScope>
                                <date when="1993">1993</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct type="book">
                        <monogr>
                            <title level="m">Digital Word: text-based computing in the
                                humanities</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                                <publisher>MIT Press</publisher>
                                <date when="1993">1993</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct type="book">
                        <monogr>
                            <author>
                                <name>Oulipo</name>
                            </author>
                            <title level="m">Atlas de littérature potentielle</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Paris</pubPlace>
                                <publisher>Gallimard</publisher>
                                <date when="1988">1998</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title>The Perl Language Home Page</title>
                            <imprint>
                                <date/>
                            </imprint>
                        </monogr>
                        <note>
                            <ptr target="http://www.perl.com/perl/"/>
                        </note>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title>TACTWeb 0.5 Home Page</title>
                            <imprint>
                                <date/>
                            </imprint>
                        </monogr>
                        <note>
                            <ptr target="http://tactweb.humanities.mcmaster.ca/tactweb/home.htm"/>
                        </note>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title>Text Analysis Computing Tools</title>
                            <imprint>
                                <date/>
                            </imprint>
                        </monogr>
                        <note>
                            <ptr target="http://www.chass.utoronto.ca:8080/cch/tact.html"/>
                        </note>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct type="book">
                        <monogr>
                            <author>
                                <name>
                                    <forename type="first">Alain</forename>
                                    <surname>Vuillemin</surname>
                                </name>
                            </author>
                            <title level="m">Informatique et littérature</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Paris</pubPlace>
                                <publisher>Champion</publisher>
                                <date when="1990">1990</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
